<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<superEntry xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="uuid-2ba1e954-dbee-43f8-a1e9-54dbee03f808" n="1">
    <form>
        <orth>一闡提</orth>
    </form>
    <entry xmlns:tls="http://hxwd.org/ns/1.0" tls:concept="WICKED" tls:concept-id="uuid-9dac739b-a566-4517-81f2-92ec535f7571" xml:id="uuid-ae4c1b0f-ce95-465b-9cff-6a76f3aeff68" n="1">
            <form corresp="#uuid-5f124772-cb9c-4140-80c3-f6831d50c8e2 #uuid-3090ae54-1113-4339-b484-47cf24d86440 #uuid-f7792e89-6029-42e2-999d-b6f8cf133e7c">
<orth>一闡提</orth>
                <pron xml:lang="zh-Latn-x-pinyin">yī chǎn tí</pron>
                <pron xml:lang="zh-x-oc">qliɡ thjanʔ ɡ-lee</pron>
                <pron xml:lang="zh-x-mc">ʔit tɕhiɛn dei</pron>
                <listBibl>
<bibl>
                        <ref target="#uuid-3ded1f40-4dcb-4827-8f86-65d4f3f13a78">FANYI MINGYI JI</ref>
<title>翻譯名義集 Fānyì míngyì jí Taishō</title>
                        <biblScope unit="page">1084a ff.</biblScope>
                        <note>
<p>T54n2131_p1084a02(00)　　外道篇第十九</p>
<p>T54n2131_p1084a03(00)俱舍玄義云。學乖諦理。隨自妄情。不返內覺。</p>
<p>T54n2131_p1084a04(00)稱為外道。均聖論云。蔽理之徒。封著外教。</p>
<p>T54n2131_p1084a05(01)辯正論曰。九十五種。騰翥(之庶)於西戎。</p>
<p>T54n2131_p1084a06(03)三十六部。淆亂於東國。垂裕云。準九十六外道經。</p>
<p>T54n2131_p1084a07(01)於中一道是正。即佛也。九十五皆邪。華嚴大論。</p>
<p>T54n2131_p1084a08(00)九十六。皆邪者以大斥小故。百論云。</p>
<p>T54n2131_p1084a09(03)順聲聞道者。皆悉是邪</p>
<p>T54n2131_p1084a10(00)婆羅門。普門疏云。此云淨行。劫初種族。</p>
<p>T54n2131_p1084a11(01)山野自閑。故人以淨行稱之。肇曰。奏言外意。</p>
<p>T54n2131_p1084a12(01)其種別有經書。世世相承以道學為業。或在家。</p>
<p>T54n2131_p1084a13(00)或出家。多恃己道術。我慢人也。應法師云。</p>
<p>T54n2131_p1084a14(01)此訛略也。具云婆羅賀磨拏。</p>
<p>T54n2131_p1084a15(07)義云承習梵天法者。其人種類。自云從梵天口生。四姓中勝。</p>
<p>T54n2131_p1084a16(01)獨取梵名。唯五天竺有。餘國即無。</p>
<p>T54n2131_p1084a17(05)諸經中梵志即同此名。正翻淨裔。稱是梵天苗裔也</p>
<p>T54n2131_p1084a18(00)一闡提。大眾所問品。純陀問佛。</p>
<p>T54n2131_p1084a19(04)一闡提者其義云何。佛告純陀。</p>
<p>T54n2131_p1084a20(09)若有比丘及比丘尼優婆塞優婆夷。發麤惡言。誹謗正法。</p>
<p>T54n2131_p1084a21(04)造是重業永不改悔。心無慚愧。如是等人。</p>
<p>T54n2131_p1084a22(05)名為趣向一闡提道。若犯四重作五逆罪。</p>
<p>T54n2131_p1084a23(06)自知定犯如是重事。而心初無怖畏慚愧不肯發露。</p>
<p>T54n2131_p1084a24(03)於佛正法無護惜建立之心。毀訾輕賤言多過咎。</p>
<p>T54n2131_p1084a25(01)如是等人。亦名趣向一闡提道。若復說言。</p>
<p>T54n2131_p1084a26(02)無佛法眾。如是等人亦名趣向一闡提道。</p>
<p>T54n2131_p1084a27(03)梵行品云。一闡提者。不信因果。無有慚愧。</p>
<p>T54n2131_p1084a28(03)不信業報。不見現在及未來世。不親善友。</p>
<p>T54n2131_p1084a29(04)不隨諸佛所說教誡。如是之人名一闡提。德王品云。</p>
<p>T54n2131_p1084b01(01)一闡名信。提名不具。信不具故名一闡提。</p>
<p>T54n2131_p1084b02(02)入楞伽經曰。一闡提有二種。一者焚燒一切善根。</p>
<p>T54n2131_p1084b03(00)二者憐愍一切眾生。作盡一切眾生界願。</p>
<p>T54n2131_p1084b04(01)大慧云何。焚燒一切善根。謂謗菩薩藏。</p>
<p>T54n2131_p1084b05(03)作如是言。彼非隨順修多羅毘尼解脫說。捨諸善根。</p>
<p>T54n2131_p1084b06(00)是故不得涅槃。大慧憐愍眾生。</p>
<p>T54n2131_p1084b07(05)作盡眾生界願者。是為菩薩。菩薩方便作願。</p>
<p>T54n2131_p1084b08(05)若諸眾生不入涅槃者。我亦不入涅槃。又梵語闡底迦。</p>
<p>T54n2131_p1084b09(01)此云多貪。阿闡底迦。此云無欲。阿顛底迦。</p>
<p>T54n2131_p1084b10(02)此云極惡。唯識樞要云。一名一闡底迦。是樂欲義。</p>
<p>T54n2131_p1084b11(00)樂生死故。二名阿闡底迦。是不樂欲義。</p>
<p>T54n2131_p1084b12(02)不樂涅槃故。三名阿顛底迦。名為畢竟。</p>
<p>T54n2131_p1084b13(04)以畢竟無涅槃性故。他謂一闡底迦。即焚燒一切善根。</p>
<p>T54n2131_p1084b14(00)二阿闡底迦。即菩薩大悲。三阿顛底迦。</p>
<p>T54n2131_p1084b15(02)即無性闡提。故樞要云。瑜珈唯識。</p>
<p>T54n2131_p1084b16(05)說於無性一種闡提。又云。無種性者。現當畢竟。二俱不成</p>
                        </note>
                    </bibl>
<bibl>
                        <ref target="#uuid-ae697063-c34c-4543-bd34-54a6fbeee92e">LANKA(B)</ref>
<title>入楞伽經 Rù Léngqié jīng Laṇkāvatāra sūtra Taishō</title>
                        <biblScope unit="page">487b20 ff</biblScope>
                        <note>
<p>T16n0670_p0487b20(01)大慧。一闡提有二種。一者捨一切善根。</p>
<p>T16n0670_p0487b21(02)及於無始眾生發願。云何捨一切善根。</p>
<p>T16n0670_p0487b22(03)謂謗菩薩藏及作惡言。</p>
<p>T16n0670_p0487b23(10)此非隨順修多羅毘尼解脫之說。捨一切善根故不般涅槃。</p>
<p>T16n0670_p0487b24(03)二者菩薩本自願方便故。非不般涅槃。</p>
<p>T16n0670_p0487b25(05)一切眾生而般涅槃。大慧。彼般涅槃。是名不般涅槃法相。</p>
<p>T16n0670_p0487b26(00)此亦到一闡提趣。大慧白佛言。世尊。</p>
<p>T16n0670_p0487b27(02)此中云何畢竟不般涅槃。佛告大慧。</p>
<p>T16n0670_p0487b28(05)菩薩一闡提者。知一切法本來般涅槃已。</p>
<p>T16n0670_p0487b29(05)畢竟不般涅槃。而非捨一切善根一闡提也。大慧。</p>
<p>T16n0670_p0487c01(02)捨一切善根一闡提者。復以如來神力故。</p>
<p>T16n0670_p0487c02(02)或時善根生所以者何。</p>
<p>T16n0670_p0487c03(09)謂如來不捨一切眾生故。以是故。菩薩一闡提不般涅槃</p>
                        </note>
                    </bibl>
<bibl>
                        <ref target="#uuid-80b363d9-8859-464e-b531-474775c06186">SOOTHILL</ref>
<title>A Dictionary of Chinese Buddhist Terms</title>
                        <biblScope unit="page">9, 28, 31, 73, 483</biblScope>
                        <note>
<p>9: 一闡提 (一闡提迦) icchantika. Also 一顛迦, 阿闡底迦 One without desire for Buddha enlightenment; an unbeliever; shameless, an enemy of the good; full of desires; 斷善根者 one who has cut off his roots of goodness; it is applied also to a bodhisattva who has made a vow not to become a Buddha until all beings are saved. This is called 大悲闡提 the icchantika of great mercy.</p>
<p/>
<p>28: 二種闡提 (二種一闡提) Two kinds of icchantika, q.v.: (a) the utterly depraved, abandoned, and blasphemers of Buddha-truth; (b) bodhisattvas who refuse to enter upon their Buddhahood in order to save all beings.</p>
<p/>
<p>31: 人尊三惡 The three most wicked among men: the Icchantika; v. 一闡提: the slanderers of Mahayana, and those who break the four great commandments.</p>
<p/>
<p>73: 三種闡提 The three kinds of icchantika: (a) 一闡提迦 the wicked; (b) 阿闡提迦 called 大悲闡提 bodhisattvas who become icchantika to save all beings; (c) 阿顛底迦 otherwise 無性闡提 those without a nature for final nirv$a$na。?a. Cf. 三病.</p>
<p/>
<p>483: 闡提 v. 一闡提 icchantika, intp. as unable to become Buddha (a) because of unbelief, or abandoned character; (b) because of a bodhisattva vow.</p>
                        </note>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </form>
<sense xml:id="uuid-e6ef99f1-e03e-4454-a89c-32ba8e9a4c3c" n="1">
<gramGrp>
                    <pos>N</pos>
  <tls:syn-func corresp="#uuid-a8e89bab-49e1-4426-b230-0ec7887fd8b4">NP</tls:syn-func>
  <tls:sem-feat corresp="#uuid-2e7204ae-4771-435b-82ff-310068296b6d">buddhist</tls:sem-feat>
                </gramGrp>
  <def>BUDDH: skr. icchantika; this refers to somebody who has cut off all wholesome roots and never will reach liberation (in some Mahāyāna and Chán Buddhist texts the term icchantika undergoes a reinterpretation, and the notion of the 'two kinds of icchantika' (LANKAVATARA, T.16/670: 487b20: 一闡提有二種), the second kind of icchantika referring to Bodhisattvas who - through their compassion - decide to remain in the world, also based on the knowledge that there is no difference between samsara and nirvana) (also transliterated with 闡提, 一顛迦, 阿闡底迦</def>
            </sense>
</entry>
</superEntry>