<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="del-trans-2023-05-crypt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Recorded items for month 2023-05</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Created by members of the TLS project</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>Initially created: <date>2023-05-01T20:05:29.76+09:00</date>.</creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Items</head>
                <p xml:id="del-2023-05-start">
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-8a.3" xml:lang="en" modified="2023-05-01T20:05:29.76+09:00" resp-del="#CH" src-id="KR1h0004-en-ed54d4e4">"If someone is not (intellectually) frustrated one does not enlighten him;</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-8a.4" xml:lang="en" modified="2023-05-01T20:05:57.031+09:00" resp-del="#CH" src-id="KR1h0004-en-ed54d4e4">if he is not contrite in his efforts one does not open things up for him.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-9a.1" xml:lang="en" modified="2023-05-01T20:07:15.963+09:00" resp-del="#CH" src-id="KR1h0004-en-ed54d4e4">then one does not repeat one's point for him."</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0907_CHANT_016-86a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-04T04:16:30.934+09:00" resp-del="#CH" src-id="CH1a0907-en">Considering something as right</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0907_CHANT_016-86a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-04T04:20:23.021+09:00" resp-del="#CH" src-id="CH1a0907-en">That which is right</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0907_CHANT_016-86a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-04T04:20:27.758+09:00" resp-del="#CH" src-id="CH1a0907-en">is what is esteemed in contrast to what is wrong.</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0907_CHANT_016-86a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-04T04:23:20.58+09:00" resp-del="#CH" src-id="CH1a0907-en">that which is right</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_018-30a.2" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T04:28:36.844+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">18.9Magnus Magister Musices, cui Chi nomen, migravit in Regnum Çi. [Alibi jam diximus, quantum politica haec Monarchia Priscis maximè temporibus, tribuerit musicae, seu verius, ei doctrinae et institutioni, quae numeris illigatae musicis, temperata deinde varietate sonorum, ad animos audientium penetrabat. Quid multa? Concidisse musicam, et concidisse jam Regnum, idem propè erat. Hîc certè, quo constaret omnibus Regnum Lu jam esse ruinae proximum; nihil aliud, quam cessatio musicae et fuga musicorum describitur; qui à familiis potentiâ insolescentibus exauthorati, et privati censu suo, alias alii ditiones et Regna petivêre.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_018-32a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T04:43:15.29+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Sapiens Rex non hoc exigit, ut omnia praesto sint in uno eodemque homine; sed onera cujusque viribus prudenter accommodans, suos haud secus ac vasa tractat, alios ex aliis usus pro singulorum capacitate petens.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-3a.2" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T18:09:57.331+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">çu hia et çu cham ambo discipuli erant Confucii, celebres [140] imprimis; opinionibus tamen et vivendi ratione discrepabant. çu hia quidquid agebat, agebat perquam seriò, sedulò, constanter; gradu suo, partisque opibus contentus.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-5a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T18:13:20.549+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">miror, inquit, ea quae dicitis:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-14a.7" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T18:49:16.283+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">radix verò et fundamentum deest. Quî hoc?</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-15a.4" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T18:51:54.195+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">quantum Yen Yeu (idem est qui çu yeu) hîc aberrat,</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-18a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:08:08.918+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Meus sodalis çu cham ad perficiendas res arduas ac difficiles, habet ille quidem et animos et facultatem; verumtamen necdum praeditus est interna solidâque virtute, ex quâ tamen laus omnis veri roboris peti debet?</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-20a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:10:56.275+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">sed vel ideò perquam difficile est unà cum illo exercitare internam solidamque virtutem, sic ut vel ipse ex aliis, vel alii vicissim ex ipso proficiant:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-19a.2" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:11:18.365+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">19.16çem çu ait:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-20a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:12:28.062+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Ego quondam audivi ex Magistro meo, vulgò quidem inter homines non esse quemquam qui penitùs exhauriat vires animi sui in exercitio virtutis cujuspiam. Quod si datur ejusmodi, reverà datur in parentum luctu et funere.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-23a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:26:09.725+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">tum licet, qui rei sunt, non possint plecti, semper tamen utere commiseratione et clementiâ, et nequaquam laetare, quasi placens tibi ipse (ut Colaus exponit) qui latentia miserorum crimina callidè detexeris: Sed memor esto, non omnem culpam penes ipsos esse, utpote quibus ignorantia sua, nec non superiorum prava exempla fraudi fuerint.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-23a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:26:12.119+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">tum licet, qui rei sunt, non possint plecti, semper tamen utere commiseratione et clementiâ, et nequaquam laetare, quasi placens tibi ipse (ut Colaus exponit) qui latentia miserorum crimina callidè detexeris: Sed memor esto, non omnem culpam penes ipsos esse, utpote quibus ignorantia sua, nec non superiorum prava exempla fraudi fuerint. [ Tria omnino millia criminum esse docet alibi Confucius; quibus sua [144] pro cujusque gravitate decreta sint supplicia. Celebris est Xun Imperatoris moderatio et clementia, quâ praesidibus populi alia atque alia dans praecepta, concludit identidem his verbis: Gueî hîm sió çái, id est, eos, à quibus poenas exigitis, miserari vos volo. De his vide postremum librum Xu Kim sub titulo Liu hîm, quem mille trecentis circiter post annis conscripsit Liu Regulus, jussu Imperatoris Mo vam ex familiâ Cheu quinti, qui regnare coepit anno ante Christum 1001.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-23a.2" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:26:23.301+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">19.20</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-23a.4" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:29:47.414+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">haud fuit tamen usque adeò gravis et inaudita, ut non persimilis et aliorum extiterit:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-28a.10" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:56:47.915+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Quo minùs mirandum est, quòd ex hominibus aetatis nostrae, qui vel pertingant ad ipsam portam,</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-29a.4" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-05T23:59:07.765+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Abstine, quaeso ab hujusmodi obtrectatione:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-29a.7" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:00:28.34+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">collis aut mons est,</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-31a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:16:49.677+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">çu cum jam declaraturus, non inanes fuisse laudes, quas in Confucium contulerat, ex.gr. unam de multis, nempe suavem ejusdem efficacitatem brevibus hîc expendens; Magister meus, inquit, nactus aliquando magnam ditionem pro ipso ditionis Principe administrandam, numeros omnes sapientis et benigni gubernatoris hoc ordine et modo explebat.Primum quidem quod vulgo dicitur ac praecipitur gubernatoribus, erige et sustenta populum, aequa scilicet agrorum divisione</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-31a.13" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:25:10.257+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Ad cumulum vero laudum istarum accedebat, quod tanti fierent animorum motus [147] sine motu strepituve illius qui movebat; non aliter ferè, quàm tacita occultaque coelorum virtus, cum plurima perficiat in terris, secretissima tamen est; et non oculos modò, sed intellectum quoque mortalium fugit.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-31a.12" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:26:53.478+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Protinùs itaque exteri complures finitimis è terris tam optatae quietis famâ et desiderio impulsi, turmatim ventitabant.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-31a.11" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:29:01.054+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Constitutâ verò hunc in modum optimis legibus ac disciplinis Republicâ; quod deinde praecipitur, procura quietem populo; sic ut </seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-31a.16" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:32:50.634+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Quae cum ita sint, quomodo tandem ad ipsum queat pertingi?</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:39:20.994+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108.]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:41:32.509+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima.]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:42:06.569+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus sic ait:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:42:43.185+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.4" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:43:01.796+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">O tu mi Xun, </seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-2a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:50:10.859+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">coeli census in perpetuum desinent.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-2a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:50:18.26+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">coeli census in perpetuum desinent. [Mactè animis, (verba sunt Interpretis) administer et socie laborum meorum et curarum. Adest jam tempus, ut in te unum curas omnes simul et honores resignem. Ego hoc imperium à coelo quondam suscepi, et suum quoque Prisci Reges susceperunt. At nunc ejusdem nutu tibi defero: coelo est obsequendum: Favebit hoc tibi, si tuis ipse faveris; si consulueris, inquam, saluti, commodis, et tranquillitati tuorum. Pondus gravè est, non inficior, res imperii; curaeque sunt infinitae. Sua tamen singularum propria quaedam ratio et convenientia est, quam medium vocamus, excessûs omnis defectûsquae impatiens. Hoc igitur tene: Ad hujus trutinam expende, et exige res omnes; si te tuosque vis esse beatos et florentes. Quod si neglexeris consilium meum, et à media, quam dixi, via discesseris; ingrent procul dubio calamitates aliae ex aliis; et omnis haec regio, quae intra quatuor maria continetur, fame et inopia rerum divexata, peccati tui poenas dabit. Verum jam nunc ego tibi denuntio, daturum te quoque, et quidem gravissimas; atque adeo dignitate caelitùs collatâ in perpetuum spoliatum iri.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-2a.2" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T00:56:35.376+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Xun quoque verbis hujuscemodi ultima dedit praecepta Yu, successori suo, in quem similiter resignavit Imperium, postquam id per annos quinquaginta feliciter solus administrârat. [Erat et ipsi filius; neglexit tamen exemplo decessoris sui et praecellenti sapientiae, maximisque meritis ipsius Yu, qui ingentes aquarum eluviones derivârat in mare, Imperium deberi censuit. Yu porrò tametsi vestigiis amborum insistens, neglecto similiter filio, imperium destinâsset Regulo Ye, sapientiae famâ tunc celeberrimo: quoniam tamen ad merita patris, virtus quoque ipsius filii imperio reverà digni accedebat; hunc, ubi vivere desiit pater, omnino et populus et proceres imperare voluerunt: Ex quo cum dignitas Imperatoria ad filios deinde ac nepotes transierit; ipsi Yu tribuitur conditoris nomen; conditoris, inquam, primae familiae Imperialium Hia dictae: quae spatio annorum 458. numeravit Imperatores 17. ordine succedentes:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:01:54.002+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus sic ait:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:31:38.633+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus sic ait: &lt;Text continues in Research Notes by TLS Project&gt;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:34:11.041+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus sic ait: Audivi priscorum effatum quod sic habet: supremus coeli Imperator, dum dirigit hoines placidè et quietè, non facit hoc per receptionem alicujus corporeae, sed cor hominis recipit quietam [149] illam placidamque directionem, adeoque ferventer et sine interruptione operatur. Atque haec supremi coeli Imperatoris interna directio, cum sit coelitus et aequaliter omnibus indita, quo pacto rex Kie ab eâ excipi poterat? Sed enim rex Kie sepeliverat, (hoc est pessumdederat) naturalem illam cordis bonitatem, neque ipsemet per se voluit sequi tacitam illam placidamque coelestis Imperatoris directionem, nihilominus supremus Imperator serio verèque illum dirigebat, sed Rex Kie verè constanterque illam subterfugiebat respuebatque: Attamen supremus Imperator adhuc illum respiciebat et necdum illum à se rejiciebat penitùs, sed in illum calamitates immittebat et prodigia, ut suum illi manifestaret consilium et intentionem, sic quidem ut fragore quodam et veluti tonitru percelleret Regem Kie (ut ita resipisceret) sed Rex Kie, nequaquam noverat pertimescere aut percelli, neque voluit reverenter uti supremi Imperatoris voluntate ac favore, sed in scelera et luxus effraenis ruebat: et quamvis subinde verba quaedam insultantia et illusoria (aut ut alii) simulata aut respiscentis instar verba depromeret; tamen coelum hujusmodi verborum rationem nullam habuit, et audire, contempsit tandemque magnum illius Imperium delevit, et ex alto demisit commeritas poenas: atque ita imperialis Hia familia finem accepit.&lt;Text continues in Research Notes by TLS Project&gt;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:39:35.87+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus sic ait: Audivi priscorum effatum quod sic habet: supremus coeli Imperator, dum dirigit hoines placidè et quietè, non facit hoc per receptionem alicujus corporeae, sed cor hominis recipit quietam [149] illam placidamque directionem, adeoque ferventer et sine interruptione operatur. Atque haec supremi coeli Imperatoris interna directio, cum sit coelitus et aequaliter omnibus indita, quo pacto rex Kie ab eâ excipi poterat? Sed enim rex Kie sepeliverat, (hoc est pessumdederat) naturalem illam cordis bonitatem, neque ipsemet per se voluit sequi tacitam illam placidamque coelestis Imperatoris directionem, nihilominus supremus Imperator serio verèque illum dirigebat, sed Rex Kie verè constanterque illam subterfugiebat respuebatque: Attamen supremus Imperator adhuc illum respiciebat et necdum illum à se rejiciebat penitùs, sed in illum calamitates immittebat et prodigia, ut suum illi manifestaret consilium et intentionem, sic quidem ut fragore quodam et veluti tonitru percelleret Regem Kie (ut ita resipisceret) sed Rex Kie, nequaquam noverat pertimescere aut percelli, neque voluit reverenter uti supremi Imperatoris voluntate ac favore, sed in scelera et luxus effraenis ruebat: et quamvis subinde verba quaedam insultantia et illusoria (aut ut alii) simulata aut respiscentis instar verba depromeret; tamen coelum hujusmodi verborum rationem nullam habuit, et audire, contempsit tandemque magnum illius Imperium delevit, et ex alto demisit commeritas poenas: atque ita imperialis Hia familia finem accepit. Ita Cheu cum juxta Etnicorum interpretum praecipuè çai xin expositionem. Urgebatur tamen in dies à populo et regulis pius Princeps Tam octogenario major, ut se suosque tam acerbo et diuturno jugo impiissimi Regis Kie tandem exsolveret: Ipse autem, ut erat timens A supremum Numen ejusque mandatum adeoque non audens non eidem obtemperare haerebat perplexus et incertus quid ageret. &lt;Text continues in Research Notes by TLS Project&gt;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:40:51.43+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus sic ait: Audivi priscorum effatum quod sic habet: supremus coeli Imperator, dum dirigit hoines placidè et quietè, non facit hoc per receptionem alicujus corporeae, sed cor hominis recipit quietam [149] illam placidamque directionem, adeoque ferventer et sine interruptione operatur. Atque haec supremi coeli Imperatoris interna directio, cum sit coelitus et aequaliter omnibus indita, quo pacto rex Kie ab eâ excipi poterat? Sed enim rex Kie sepeliverat, (hoc est pessumdederat) naturalem illam cordis bonitatem, neque ipsemet per se voluit sequi tacitam illam placidamque coelestis Imperatoris directionem, nihilominus supremus Imperator serio verèque illum dirigebat, sed Rex Kie verè constanterque illam subterfugiebat respuebatque: Attamen supremus Imperator adhuc illum respiciebat et necdum illum à se rejiciebat penitùs, sed in illum calamitates immittebat et prodigia, ut suum illi manifestaret consilium et intentionem, sic quidem ut fragore quodam et veluti tonitru percelleret Regem Kie (ut ita resipisceret) sed Rex Kie, nequaquam noverat pertimescere aut percelli, neque voluit reverenter uti supremi Imperatoris voluntate ac favore, sed in scelera et luxus effraenis ruebat: et quamvis subinde verba quaedam insultantia et illusoria (aut ut alii) simulata aut respiscentis instar verba depromeret; tamen coelum hujusmodi verborum rationem nullam habuit, et audire, contempsit tandemque magnum illius Imperium delevit, et ex alto demisit commeritas poenas: atque ita imperialis Hia familia finem accepit. Ita Cheu cum juxta Etnicorum interpretum praecipuè çai xin expositionem. Urgebatur tamen in dies à populo et regulis pius Princeps Tam octogenario major, ut se suosque tam acerbo et diuturno jugo impiissimi Regis Kie tandem exsolveret: Ipse autem, ut erat timens A supremum Numen ejusque mandatum adeoque non audens non eidem obtemperare haerebat perplexus et incertus quid ageret. Quare Chum hoei, aliique qui Principi à consiliis erant, eum de coeli voluntate securum reddunt B: à coelo nimirum procreari populum cum affectibus suis, quibus si non sit qui dominetur, fore ut ruinam sibi et imperio per seditiones accersat: Et ratiocinandi quidem vim, necnon judicii et ingenii C talenta in reliquis mortalibus à coelo esse: ab hoc insuper ei gratuito D concessam animi fortitudinem ac prudentiam, qua liberare possit imperium periculo ruinae proximae jam imminentis: proinde obtemperet E coeli voluntati: Scire se equidem, eos, qui impie tractant spiritus F, et crudeliter populum, à coelo diu non conservari; eos vero qui venerantur G coeli leges, aeternum conservare [150] propensam erga se coeli voluntatem: cui equidem cum se H subjicere impius Kie detrectaverit, adeoque sceleribus scelera accumulaverit, per insignem vesaniam I volens fallere coelum, cujus erga se favorem non defecturum temerè apud populum jactet; asseratque, se, tum demum cum sol in coelo desineret, desiturum; &lt;Text continues in Research Notes by TLS Project&gt;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:42:03.527+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus sic ait: Audivi priscorum effatum quod sic habet: supremus coeli Imperator, dum dirigit hoines placidè et quietè, non facit hoc per receptionem alicujus corporeae, sed cor hominis recipit quietam [149] illam placidamque directionem, adeoque ferventer et sine interruptione operatur. Atque haec supremi coeli Imperatoris interna directio, cum sit coelitus et aequaliter omnibus indita, quo pacto rex Kie ab eâ excipi poterat? Sed enim rex Kie sepeliverat, (hoc est pessumdederat) naturalem illam cordis bonitatem, neque ipsemet per se voluit sequi tacitam illam placidamque coelestis Imperatoris directionem, nihilominus supremus Imperator serio verèque illum dirigebat, sed Rex Kie verè constanterque illam subterfugiebat respuebatque: Attamen supremus Imperator adhuc illum respiciebat et necdum illum à se rejiciebat penitùs, sed in illum calamitates immittebat et prodigia, ut suum illi manifestaret consilium et intentionem, sic quidem ut fragore quodam et veluti tonitru percelleret Regem Kie (ut ita resipisceret) sed Rex Kie, nequaquam noverat pertimescere aut percelli, neque voluit reverenter uti supremi Imperatoris voluntate ac favore, sed in scelera et luxus effraenis ruebat: et quamvis subinde verba quaedam insultantia et illusoria (aut ut alii) simulata aut respiscentis instar verba depromeret; tamen coelum hujusmodi verborum rationem nullam habuit, et audire, contempsit tandemque magnum illius Imperium delevit, et ex alto demisit commeritas poenas: atque ita imperialis Hia familia finem accepit. Ita Cheu cum juxta Etnicorum interpretum praecipuè çai xin expositionem. Urgebatur tamen in dies à populo et regulis pius Princeps Tam octogenario major, ut se suosque tam acerbo et diuturno jugo impiissimi Regis Kie tandem exsolveret: Ipse autem, ut erat timens A supremum Numen ejusque mandatum adeoque non audens non eidem obtemperare haerebat perplexus et incertus quid ageret. Quare Chum hoei, aliique qui Principi à consiliis erant, eum de coeli voluntate securum reddunt B: à coelo nimirum procreari populum cum affectibus suis, quibus si non sit qui dominetur, fore ut ruinam sibi et imperio per seditiones accersat: Et ratiocinandi quidem vim, necnon judicii et ingenii C talenta in reliquis mortalibus à coelo esse: ab hoc insuper ei gratuito D concessam animi fortitudinem ac prudentiam, qua liberare possit imperium periculo ruinae proximae jam imminentis: proinde obtemperet E coeli voluntati: Scire se equidem, eos, qui impie tractant spiritus F, et crudeliter populum, à coelo diu non conservari; eos vero qui venerantur G coeli leges, aeternum conservare [150] propensam erga se coeli voluntatem: cui equidem cum se H subjicere impius Kie detrectaverit, adeoque sceleribus scelera accumulaverit, per insignem vesaniam I volens fallere coelum, cujus erga se favorem non defecturum temerè apud populum jactet; asseratque, se, tum demum cum sol in coelo desineret, desiturum; procul dubio coeli vindicis decreto, et ipsum jam nunc et familiam ipsius K exitio addictam videri. Nec ignorabat scilicet, coelum non ex privato L quodam ergà familiam Xam affectu et favore, M sed virtutis dumtaxat intuitu hoc suae Familiae imperium contulisse: &lt;Text continues in Research Notes by TLS Project&gt;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:43:01.138+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">[Hoc et sequentibus paragraphis exponitur à discipulis quod hi creberrimeè audiverant à magistro suo, quibus maximè usi sint artibus, industriisque primi Legislatores gentis sinicae, primique conditores trium familiarum principum Hia, Xam, Cheu, quae item voluerint esse principia et quasi fundamenta politices suae; dum alii aliis succedentes, amplissimi res imperii non uno quidem tempore; normâ tamen propè unâ, tam feliciter administrãrunt, et favore Caeli tam constante, ut solae tres familiae istae, cum duobus legislatoribus Yao et Xun longè diutius potitae fuerint rerum, quàm novemdecim, quae deinceps secutae sunt, usque ad annum hunc 1670. hae quippe simul omnes 1929. annos numerant tres vero illae 2108. Excerptae sunt, sed compendio, pleraeque harum sententiarum ex pervetusto, primaeque authoritates codice Xu Kim dicto, quod et styli simplicitas, propria istorum temporum satis prodit. Xu Kim porrò brevis Priscorum quorumdam Regum historia est, praeclaris eorumdem documentis instructa. Nos autem claritatis gratiâ exponemus ea, quae historici sunt generis, praeter morem nostrum uberiùs aliquando, quàm Colaus ipse, qui pleraque vel praeterivit hîc tacitus, vel verbo tantùm attigit, quod intelligeret Lectori suo esse notissima. Yao sinicae gentis Legislator (de quo supra saepius meminimus) et Imperator, si non primus, certè quidem celeberrimus, coepit anno ante Christum 2357. et imperavit annis 100. His igitur nullâ filiorum suorum, domesticaeque gloriae habitâ ratione, sed unius dumtaxat virtutis ac sapientiae, jam senior est resignaturus imperium in Xun, quem propter excellentem pietatis, obedientiae, prudentiaeque laudem diu antè ab arratro et stivâ, ad Imperii societatem quondam evocarat, hac ipsum oratione cohortatus sic ait: Audivi priscorum effatum quod sic habet: supremus coeli Imperator, dum dirigit hoines placidè et quietè, non facit hoc per receptionem alicujus corporeae, sed cor hominis recipit quietam [149] illam placidamque directionem, adeoque ferventer et sine interruptione operatur. Atque haec supremi coeli Imperatoris interna directio, cum sit coelitus et aequaliter omnibus indita, quo pacto rex Kie ab eâ excipi poterat? Sed enim rex Kie sepeliverat, (hoc est pessumdederat) naturalem illam cordis bonitatem, neque ipsemet per se voluit sequi tacitam illam placidamque coelestis Imperatoris directionem, nihilominus supremus Imperator serio verèque illum dirigebat, sed Rex Kie verè constanterque illam subterfugiebat respuebatque: Attamen supremus Imperator adhuc illum respiciebat et necdum illum à se rejiciebat penitùs, sed in illum calamitates immittebat et prodigia, ut suum illi manifestaret consilium et intentionem, sic quidem ut fragore quodam et veluti tonitru percelleret Regem Kie (ut ita resipisceret) sed Rex Kie, nequaquam noverat pertimescere aut percelli, neque voluit reverenter uti supremi Imperatoris voluntate ac favore, sed in scelera et luxus effraenis ruebat: et quamvis subinde verba quaedam insultantia et illusoria (aut ut alii) simulata aut respiscentis instar verba depromeret; tamen coelum hujusmodi verborum rationem nullam habuit, et audire, contempsit tandemque magnum illius Imperium delevit, et ex alto demisit commeritas poenas: atque ita imperialis Hia familia finem accepit. Ita Cheu cum juxta Etnicorum interpretum praecipuè çai xin expositionem. Urgebatur tamen in dies à populo et regulis pius Princeps Tam octogenario major, ut se suosque tam acerbo et diuturno jugo impiissimi Regis Kie tandem exsolveret: Ipse autem, ut erat timens A supremum Numen ejusque mandatum adeoque non audens non eidem obtemperare haerebat perplexus et incertus quid ageret. Quare Chum hoei, aliique qui Principi à consiliis erant, eum de coeli voluntate securum reddunt B: à coelo nimirum procreari populum cum affectibus suis, quibus si non sit qui dominetur, fore ut ruinam sibi et imperio per seditiones accersat: Et ratiocinandi quidem vim, necnon judicii et ingenii C talenta in reliquis mortalibus à coelo esse: ab hoc insuper ei gratuito D concessam animi fortitudinem ac prudentiam, qua liberare possit imperium periculo ruinae proximae jam imminentis: proinde obtemperet E coeli voluntati: Scire se equidem, eos, qui impie tractant spiritus F, et crudeliter populum, à coelo diu non conservari; eos vero qui venerantur G coeli leges, aeternum conservare [150] propensam erga se coeli voluntatem: cui equidem cum se H subjicere impius Kie detrectaverit, adeoque sceleribus scelera accumulaverit, per insignem vesaniam I volens fallere coelum, cujus erga se favorem non defecturum temerè apud populum jactet; asseratque, se, tum demum cum sol in coelo desineret, desiturum; procul dubio coeli vindicis decreto, et ipsum jam nunc et familiam ipsius K exitio addictam videri. Nec ignorabat scilicet, coelum non ex privato L quodam ergà familiam Xam affectu et favore, M sed virtutis dumtaxat intuitu hoc suae Familiae imperium contulisse: unicam scilicet purissimamque virtutem esse, quae coeli tam N propensam erga se attraheret voluntatem. Exinde victrivi vindicique Familiae de parta jam pace et accepta à coelo felicitate gratulantur omnes, sed et suis vicissim gratulatur ipsa domus Regia;&lt;Text continues in Research Notes by TLS Project&gt;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:46:59.817+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">Audivi priscorum effatum quod sic habet: supremus coeli Imperator, dum dirigit homines placidè et quietè, non facit hoc per receptionem alicujus corporeae, sed cor hominis recipit quietam [149] illam placidamque directionem, adeoque ferventer et sine interruptione operatur. Atque haec supremi coeli Imperatoris interna directio, cum sit coelitus et aequaliter omnibus indita, quo pacto rex Kie ab eâ excipi poterat? Sed enim rex Kie sepeliverat, (hoc est pessumdederat) naturalem illam cordis bonitatem, neque ipsemet per se voluit sequi tacitam illam placidamque coelestis Imperatoris directionem, nihilominus supremus Imperator serio verèque illum dirigebat, sed Rex Kie verè</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:47:50.876+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:48:34.105+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem. A: Ego timeo supremum coeli Imperatorem. B: Dumtaxat coelum creat populum cum passionibus suis. C: Dumtaxat coelum creat ingenii talenta.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:50:37.573+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem. A: Ego timeo supremum coeli Imperatorem. B: Dumtaxat coelum creat populum cum passionibus suis. C: Dumtaxat coelum creat ingenii talenta. D: Coelum equidem impertitur Regibus fortitudinem et prudentiam. E: Venerabundus obtempera coeli mandato ac voluntati.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:55:51.122+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem. A: Ego timeo supremum coeli Imperatorem. B: Dumtaxat coelum creat populum cum passionibus suis. C: Dumtaxat coelum creat ingenii talenta. D: Coelum equidem impertitur Regibus fortitudinem et prudentiam. E: Venerabundus obtempera coeli mandato ac voluntati. F: Eum, qui indignè tractat spiritus et crudeliter populum Regale, coelum non conservat. G: Qui adoraverit et coluerit coeli legem, aeternum conservabit coeli voluntatem erga se (ait ut alii) coelitus collatum imperium. H: Supremum coelum fideliter juvat subditum populum: impius verò homo ille (Rex Kie) excussit à se subjectionem.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T01:56:39.846+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem. A: Ego timeo supremum coeli Imperatorem. B: Dumtaxat coelum creat populum cum passionibus suis. C: Dumtaxat coelum creat ingenii talenta. D: Coelum equidem impertitur Regibus fortitudinem et prudentiam. E: Venerabundus obtempera coeli mandato ac voluntati. F: Eum, qui indignè tractat spiritus et crudeliter populum Regale, coelum non conservat. G: Qui adoraverit et coluerit coeli legem, aeternum conservabit coeli voluntatem erga se (ait ut alii) coelitus collatum imperium. H: Supremum coelum fideliter juvat subditum populum: impius verò homo ille (Rex Kie) excussit à se subjectionem. I: Familiae Hia sunt multa scelera. Coelum jubet ut extinguatur. K: Familiae Hia Rex Kie patravit scelera fraudulenter illudens supremo coelo. L: Dumtaxat coelum non amat privatim: at eos qui coelum debitè colunt, dumtaxat amat. M: Non est quod coelum pribatim faverit huic meae familiae Xam: dumtaxat coelum adjuvat habentes puram virtutem. N: Qui possident unicam et puram virtutem, possunt in se recipere coeli cor ac voluntatem; et obtinere coeli perspicuum mandatum. O: Regale coelum amanter aspicit ac protegit eos qui sunt Familiae Xam. P: Omnino coelum contemplatur subditum populum: ex iis quos indulget, annis, alii sunt aeterni, alii sunt non aeterni; at non est quod coelum abbreviaverit annos populo, sed populum inter sunt qui per sua scilicet scelera abruperunt sibi vitam. Q: Coeli ratio ac lex est beare probos pessumdare improbos: ideo immisit calamitates in familiam HIa, ut palam Orbi faceret ejus scelera. R: Quas coelum infert calamitates potest quis effugere: at, quas per sua scelera sibi quis fabricat calamitates, non potest evadere. S. Si populus non sequatur virtutem; nec subjiciat se correctioni scelerum, coelum utique per portenta eum reverà admonet ut rectificet suum animum.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:05:26.294+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem. A: Ego timeo supremum coeli Imperatorem. B: Dumtaxat coelum creat populum cum passionibus suis. C: Dumtaxat coelum creat ingenii talenta. D: Coelum equidem impertitur Regibus fortitudinem et prudentiam. E: Venerabundus obtempera coeli mandato ac voluntati. F: Eum, qui indignè tractat spiritus et crudeliter populum Regale, coelum non conservat. G: Qui adoraverit et coluerit coeli legem, aeternum conservabit coeli voluntatem erga se (ait ut alii) coelitus collatum imperium. H: Supremum coelum fideliter juvat subditum populum: impius verò homo ille (Rex Kie) excussit à se subjectionem. I: Familiae Hia sunt multa scelera. Coelum jubet ut extinguatur. K: Familiae Hia Rex Kie patravit scelera fraudulenter illudens supremo coelo. L: Dumtaxat coelum non amat privatim: at eos qui coelum debitè colunt, dumtaxat amat. M: Non est quod coelum pribatim faverit huic meae familiae Xam: dumtaxat coelum adjuvat habentes puram virtutem. N: Qui possident unicam et puram virtutem, possunt in se recipere coeli cor ac voluntatem; et obtinere coeli perspicuum mandatum. O: Regale coelum amanter aspicit ac protegit eos qui sunt Familiae Xam. P: Omnino coelum contemplatur subditum populum: ex iis quos indulget, annis, alii sunt aeterni, alii sunt non aeterni; at non est quod coelum abbreviaverit annos populo, sed populum inter sunt qui per sua scilicet scelera abruperunt sibi vitam. Q: Coeli ratio ac lex est beare probos pessumdare improbos: ideo immisit calamitates in familiam HIa, ut palam Orbi faceret ejus scelera. R: Quas coelum infert calamitates potest quis effugere: at, quas per sua scelera sibi quis fabricat calamitates, non potest evadere. S. Si populus non sequatur virtutem; nec subjiciat se correctioni scelerum, coelum utique per portenta eum reverà admonet ut rectificet suum animum. Tam ergo Princeps postquam debellavit impium Kie, postremum familiae Hia I</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:11:17.094+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">[&lt;Previous note continued:&gt; adeoque caelorum supremi IMperatoris charos subditos et clientes non ausim ego occulere, et non palàm facere virtutes ipsorum ac merita; maximè quando ipsi singillatim conspicui sunt in Imperatoris supremi corde (quae verba sic exponit Chu hi) bona et mala caelum omnia novit, ac si ordine suo notata numerataque haberet singula peccata: prorsus sic videtur esse. Tu si quid habes boni, jam est hoc positum in supremi imperatoris corde et animo: Ego si quid commisero mali, hoc item residet in supremi imperatoris corde et animo.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:11:49.068+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem. A: Ego timeo supremum coeli Imperatorem. B: Dumtaxat coelum creat populum cum passionibus suis. C: Dumtaxat coelum creat ingenii talenta. D: Coelum equidem impertitur Regibus fortitudinem et prudentiam. E: Venerabundus obtempera coeli mandato ac voluntati. F: Eum, qui indignè tractat spiritus et crudeliter populum Regale, coelum non conservat. G: Qui adoraverit et coluerit coeli legem, aeternum conservabit coeli voluntatem erga se (ait ut alii) coelitus collatum imperium. H: Supremum coelum fideliter juvat subditum populum: impius verò homo ille (Rex Kie) excussit à se subjectionem. I: Familiae Hia sunt multa scelera. Coelum jubet ut extinguatur. K: Familiae Hia Rex Kie patravit scelera fraudulenter illudens supremo coelo. L: Dumtaxat coelum non amat privatim: at eos qui coelum debitè colunt, dumtaxat amat. M: Non est quod coelum pribatim faverit huic meae familiae Xam: dumtaxat coelum adjuvat habentes puram virtutem. N: Qui possident unicam et puram virtutem, possunt in se recipere coeli cor ac voluntatem; et obtinere coeli perspicuum mandatum. O: Regale coelum amanter aspicit ac protegit eos qui sunt Familiae Xam. P: Omnino coelum contemplatur subditum populum: ex iis quos indulget, annis, alii sunt aeterni, alii sunt non aeterni; at non est quod coelum abbreviaverit annos populo, sed populum inter sunt qui per sua scilicet scelera abruperunt sibi vitam. Q: Coeli ratio ac lex est beare probos pessumdare improbos: ideo immisit calamitates in familiam HIa, ut palam Orbi faceret ejus scelera. R: Quas coelum infert calamitates potest quis effugere: at, quas per sua scelera sibi quis fabricat calamitates, non potest evadere. S. Si populus non sequatur virtutem; nec subjiciat se correctioni scelerum, coelum utique per portenta eum reverà admonet ut rectificet suum animum. Tam ergo Princeps postquam debellavit impium Kie, postremum familiae Hia Imperatorem profugum in Nanchao (ubi post triannium exul [151] obiit). Maximo consensu studioque populi et satraparum coactus imperium suscipere; jamque rediens ad aulam Po in Ho nan Privinciâ sitam, ibi frequentissimis in comitiis, maximeque celebribus Imperii totius et universo populo orationem (Tam cao dicitur) sequentem pronunciavit, quâ facti sui dans rationem coram supremo coelorum Imperatore, sic primum orditur: O vos omnium terrarum incolae universi clarè audite, et intelligite meum unius hominis monitum: Ex quo tandem fonte putatis profluxisse mortalium naturam quinque virtutibus, pietate, justitia, prudentiâ, fide, honestate instructam? A principio nimirum solus iste augustus et supremus (coeli) Imperator dum procreare coepit humanum genus de caelo contulit naturam istam, quae medii rectissima norma est, in subditum sibi populum: quod si populus suae naturae tot donis instructae pareat, fiet ut, quae omnibus eadem indita est, perseveret immutabilis natura: ut autem possit populus placidè pacificeque vitam instituere ex illâ caelesti norma, dependet imprimis à personâ regiâ quae suos assiduè hortetur exemplo, doctrina, rectaque administratione ad illius normae observationem, etc. Tandem coram coelo rationem facti sui reddens sic prosequitur: Ego parvulus Li (submissionis ac modestiae gratiâ infantem se dicit, annorum septem et octoginta senex; et humili domesticoque nomine suo, Li scilicet, utitur) audeo adhibere nigri coloris hostiam taurum: (niger color proprius erat imperatoriae hujus familiae) audeo etiam palam ac manifeste rationem dare facti mei coram ter maximo et augustissimo caelorum Rege et Imperatore. (sive, uti Colai duo et dictionaria Sinica exponunt) coram augustissimi caeli et complectentis omnia telluris spiritu. Graviter, ac multis peccatum fuit contra caelum ab imperatore familiae Hia: Non ausus fui ego condonare, seu non exigere justas poenas. Viros sapientes ac bene meritos; </seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-3a.5" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:17:31.234+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Graviter, ac multis peccatum fuit contra caelum ab imperatore familiae Hia:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:25:37.863+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:30:00.667+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:31:45.544+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:32:15.351+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:32:40.665+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:33:55.195+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:35:19.168+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit: Hîc pro salute sui populi et imperii, coelo futurus victima, collem subit; subit autem, quo victimae videatur similior, manibus pedibusque reptans (ut aliqui scribunt) hinc sublatis in caelum oculis supplex idem precatur, ne ob suos unius in regendo defectus, populi totius salus et vita in discrimen veniat:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:36:21.494+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit: Hîc pro salute sui populi et imperii, coelo futurus victima, collem subit; subit autem, quo victimae videatur similior, manibus pedibusque reptans (ut aliqui scribunt) hinc sublatis in caelum oculis supplex idem precatur, ne ob suos unius in regendo defectus, populi totius salus et vita in discrimen veniat: Exinde sibi uni quidquid fortè peccatum fuerit adscipturus, et ad quasvis paratus poenas, de sex rebus praecipuè (que 24. litteris continentur) ex caelo quaesivit. 1. An fortè sua gubernani ratio careret debita moderatione et aequitate? 2. An suo deessent officio subduti? 3. Ann sumptus in Palatium et rerum ad hoc spectantium essent immodici?]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:37:33.87+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit: Hîc pro salute sui populi et imperii, coelo futurus victima, collem subit; subit autem, quo victimae videatur similior, manibus pedibusque reptans (ut aliqui scribunt) hinc sublatis in caelum oculis supplex idem precatur, ne ob suos unius in regendo defectus, populi totius salus et vita in discrimen veniat: Exinde sibi uni quidquid fortè peccatum fuerit adscipturus, et ad quasvis paratus poenas, de sex rebus praecipuè (que 24. litteris continentur) ex caelo quaesivit. 1. An fortè sua gubernani ratio careret debita moderatione et aequitate? 2. An suo deessent officio subduti? 3. Ann sumptus in Palatium et rerum ad hoc spectantium essent immodici? 4. An à faeminis gynecaei sui luxu vestium et modestiae neglectu peccaretur? 5. An munera in judiciis, an item fraus et avaritia in commerciis regnarent? 6. An in Festis et Cantibus detractioni cuipiam aut morum corruptelae daretur ansa?]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:38:27.274+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit: Hîc pro salute sui populi et imperii, coelo futurus victima, collem subit; subit autem, quo victimae videatur similior, manibus pedibusque reptans (ut aliqui scribunt) hinc sublatis in caelum oculis supplex idem precatur, ne ob suos unius in regendo defectus, populi totius salus et vita in discrimen veniat: Exinde sibi uni quidquid fortè peccatum fuerit adscipturus, et ad quasvis paratus poenas, de sex rebus praecipuè (que 24. litteris continentur) ex caelo quaesivit. 1. An fortè sua gubernani ratio careret debita moderatione et aequitate? 2. An suo deessent officio subduti? 3. Ann sumptus in Palatium et rerum ad hoc spectantium essent immodici? 4. An à faeminis gynecaei sui luxu vestium et modestiae neglectu peccaretur? 5. An munera in judiciis, an item fraus et avaritia in commerciis regnarent? 6. An in Festis et Cantibus detractioni cuipiam aut morum corruptelae daretur ansa? Memorant autem Scriptores omnes rem sanè dignam admiratione; fari scilicet vix desiisse pium Principem, [153] cùm repente magnus coelo imber decidit, qui quidquid erat Sinici Soli per aliquot lecarum millia (Sinicarum intellige) largissimè rigarit:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:42:01.213+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit: Hîc pro salute sui populi et imperii, coelo futurus victima, collem subit; subit autem, quo victimae videatur similior, manibus pedibusque reptans (ut aliqui scribunt) hinc sublatis in caelum oculis supplex idem precatur, ne ob suos unius in regendo defectus, populi totius salus et vita in discrimen veniat: Exinde sibi uni quidquid fortè peccatum fuerit adscipturus, et ad quasvis paratus poenas, de sex rebus praecipuè (que 24. litteris continentur) ex caelo quaesivit. 1. An fortè sua gubernani ratio careret debita moderatione et aequitate? 2. An suo deessent officio subduti? 3. Ann sumptus in Palatium et rerum ad hoc spectantium essent immodici? 4. An à faeminis gynecaei sui luxu vestium et modestiae neglectu peccaretur? 5. An munera in judiciis, an item fraus et avaritia in commerciis regnarent? 6. An in Festis et Cantibus detractioni cuipiam aut morum corruptelae daretur ansa? Memorant autem Scriptores omnes rem sanè dignam admiratione; fari scilicet vix desiisse pium Principem, [153] cùm repente magnus coelo imber decidit, qui quidquid erat Sinici Soli per aliquot lecarum millia (Sinicarum intellige) largissimè rigarit: quam pluviam magna deinde fertilitas mox consecuta sit. Porrò de hoc tam memorabili et optato successu musicam instituit ipse Rex Ta hoe dictam, quod idem sonat ac magna protectio, seu magnum quid à coelo videlicet obtentum.]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:43:43.498+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit: Hîc pro salute sui populi et imperii, coelo futurus victima, collem subit; subit autem, quo victimae videatur similior, manibus pedibusque reptans (ut aliqui scribunt) hinc sublatis in caelum oculis supplex idem precatur, ne ob suos unius in regendo defectus, populi totius salus et vita in discrimen veniat: Exinde sibi uni quidquid fortè peccatum fuerit adscipturus, et ad quasvis paratus poenas, de sex rebus praecipuè (que 24. litteris continentur) ex caelo quaesivit. 1. An fortè sua gubernani ratio careret debita moderatione et aequitate? 2. An suo deessent officio subduti? 3. Ann sumptus in Palatium et rerum ad hoc spectantium essent immodici? 4. An à faeminis gynecaei sui luxu vestium et modestiae neglectu peccaretur? 5. An munera in judiciis, an item fraus et avaritia in commerciis regnarent? 6. An in Festis et Cantibus detractioni cuipiam aut morum corruptelae daretur ansa? Memorant autem Scriptores omnes rem sanè dignam admiratione; fari scilicet vix desiisse pium Principem, [153] cùm repente magnus coelo imber decidit, qui quidquid erat Sinici Soli per aliquot lecarum millia (Sinicarum intellige) largissimè rigarit: quam pluviam magna deinde fertilitas mox consecuta sit. Porrò de hoc tam memorabili et optato successu musicam instituit ipse Rex Ta hoe dictam, quod idem sonat ac magna protectio, seu magnum quid à coelo videlicet obtentum. Contigerunt haec cycli 16. Anno 38. hoc est, anno ante Christi aeram 1756. Imperantis verò Chim tam anno septimo, aetatis verò suae 94. et ante obitum septimo. Bina haec oratio tam clementis ac pii Principis, centum annnis et amplius ante Moysen et legis tabulas; tot verò ante Christum annis coram omni populo pronuntiata et conscipta, num parum clarè testatur, quàm viguerit tunc temporis in hoc ultimo Oriente natura lex, et notitia veneratioque supremi Numinis;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:44:36.495+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit: Hîc pro salute sui populi et imperii, coelo futurus victima, collem subit; subit autem, quo victimae videatur similior, manibus pedibusque reptans (ut aliqui scribunt) hinc sublatis in caelum oculis supplex idem precatur, ne ob suos unius in regendo defectus, populi totius salus et vita in discrimen veniat: Exinde sibi uni quidquid fortè peccatum fuerit adscipturus, et ad quasvis paratus poenas, de sex rebus praecipuè (que 24. litteris continentur) ex caelo quaesivit. 1. An fortè sua gubernani ratio careret debita moderatione et aequitate? 2. An suo deessent officio subduti? 3. Ann sumptus in Palatium et rerum ad hoc spectantium essent immodici? 4. An à faeminis gynecaei sui luxu vestium et modestiae neglectu peccaretur? 5. An munera in judiciis, an item fraus et avaritia in commerciis regnarent? 6. An in Festis et Cantibus detractioni cuipiam aut morum corruptelae daretur ansa? Memorant autem Scriptores omnes rem sanè dignam admiratione; fari scilicet vix desiisse pium Principem, [153] cùm repente magnus coelo imber decidit, qui quidquid erat Sinici Soli per aliquot lecarum millia (Sinicarum intellige) largissimè rigarit: quam pluviam magna deinde fertilitas mox consecuta sit. Porrò de hoc tam memorabili et optato successu musicam instituit ipse Rex Ta hoe dictam, quod idem sonat ac magna protectio, seu magnum quid à coelo videlicet obtentum. Contigerunt haec cycli 16. Anno 38. hoc est, anno ante Christi aeram 1756. Imperantis verò Chim tam anno septimo, aetatis verò suae 94. et ante obitum septimo. Bina haec oratio tam clementis ac pii Principis, centum annnis et amplius ante Moysen et legis tabulas; tot verò ante Christum annis coram omni populo pronuntiata et conscipta, num parum clarè testatur, quàm viguerit tunc temporis in hoc ultimo Oriente natura lex, et notitia veneratioque supremi Numinis; de cujus justitiâ providentiâque delictorum quorumvis consciâ tam praeclarè sentit ac loquitur iste Princeps? Eant nunc, et nihil ipsum agnovisse dicant praeter inanem mutumque aerem aut influxum inanimem, aut coelum illud quid conversione suâ diem noctemque conficit, qui putant tantum fidei tribuendum esse Atheis quibusdam et verè caecis ac infidis interpretibus, qui imperante familiâ Sum ordine]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:45:02.57+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Me unum scilicet, qui unus in culpa sum, supremus Imperator plectat. Quod si quicumque ex omnibus meis ditionibus deliquerint aliquando, tum planè haec delicta imputentur meae personae: Ea ego jam nunc unus expianda [152] suscipio: Nec recuso poenas ullas, ut qui unus omnium maximè sum reus, quando pravo exemplo meo, et prava administratione ansam peccandi omnibus praebui. [Et hactenus quidem Chim tam Rex juxta Colai explanationem. Quantum vero fuerit ejusdem Principis erga coelum seu supremum caeli Dominum religionis studium cum insigni erga suos pietate conjunctum, hoc imprimis quod subjicere hic liceat ex annalibus exemplo mirifice confirmavit, quod hodieque scriptis et sermonibus omnium celebari solet, et nos quoque voce et scriptis identidem afferimus ad politicae genti persuadendum, non indignum fuisse divina et infinita majestate hominem fieri, et victimam spontaneam pro humani generis salute aeternâ. Per septem annos (inquit textus) praegrandis siccitas, extitit scilicet. (An fuerit fames Aegyptiaca quam testantur sacrae litterae in universo orbe praevaluisse gen. 41. Chronologis discutiendum relinquimus) Is qui Astronomicae rei praefectus erat, significat Regi, non jam vitulorum aut ovium sanguine (ut moris erat) sed humano dumtaxat placari caelum oportere, si quidem tantis malis remedium ultimum quaereretur. Cui Rex: Ego, inquit, caelum deprecari volo pro meorum salute et vita: Quod si hanc ipsis adimens humanum effundam sanguinem, utique jam mihi ipse adversabor: QUin potiùs, ut saluti meorum consulatur, ego unus sim victima. Nec mora: sacrificium sui caelo facturus priùs in secretiorem locum, de more, sese abdens per triduum jejunat; ac dein venerandam capitis sui canitiem nonagenario jam major, et una barbam radi, atqui ungues praescindi jubet, summi scilicet luctûs indicia: Ad currum deinde bigas albi coloris (lugentium is est) jungi imperat: ipse ovinis indutus pellibus currum conscendit; totaque aula pari cum luctu comitante ad locum Sam Lin (hoc est, mororum sylvam dictum) contendit: Hîc pro salute sui populi et imperii, coelo futurus victima, collem subit; subit autem, quo victimae videatur similior, manibus pedibusque reptans (ut aliqui scribunt) hinc sublatis in caelum oculis supplex idem precatur, ne ob suos unius in regendo defectus, populi totius salus et vita in discrimen veniat: Exinde sibi uni quidquid fortè peccatum fuerit adscipturus, et ad quasvis paratus poenas, de sex rebus praecipuè (que 24. litteris continentur) ex caelo quaesivit. 1. An fortè sua gubernani ratio careret debita moderatione et aequitate? 2. An suo deessent officio subduti? 3. Ann sumptus in Palatium et rerum ad hoc spectantium essent immodici? 4. An à faeminis gynecaei sui luxu vestium et modestiae neglectu peccaretur? 5. An munera in judiciis, an item fraus et avaritia in commerciis regnarent? 6. An in Festis et Cantibus detractioni cuipiam aut morum corruptelae daretur ansa? Memorant autem Scriptores omnes rem sanè dignam admiratione; fari scilicet vix desiisse pium Principem, [153] cùm repente magnus coelo imber decidit, qui quidquid erat Sinici Soli per aliquot lecarum millia (Sinicarum intellige) largissimè rigarit: quam pluviam magna deinde fertilitas mox consecuta sit. Porrò de hoc tam memorabili et optato successu musicam instituit ipse Rex Ta hoe dictam, quod idem sonat ac magna protectio, seu magnum quid à coelo videlicet obtentum. Contigerunt haec cycli 16. Anno 38. hoc est, anno ante Christi aeram 1756. Imperantis verò Chim tam anno septimo, aetatis verò suae 94. et ante obitum septimo. Bina haec oratio tam clementis ac pii Principis, centum annnis et amplius ante Moysen et legis tabulas; tot verò ante Christum annis coram omni populo pronuntiata et conscipta, num parum clarè testatur, quàm viguerit tunc temporis in hoc ultimo Oriente natura lex, et notitia veneratioque supremi Numinis; de cujus justitiâ providentiâque delictorum quorumvis consciâ tam praeclarè sentit ac loquitur iste Princeps? Eant nunc, et nihil ipsum agnovisse dicant praeter inanem mutumque aerem aut influxum inanimem, aut coelum illud quid conversione suâ diem noctemque conficit, qui putant tantum fidei tribuendum esse Atheis quibusdam et verè caecis ac infidis interpretibus, qui imperante familiâ Sum ordine decimâ nonâ, adeoque septingentis circiter ac bis mille post annis, quàm pronuntiata ista fuerint, corruperunt impiissimis erroribus priscam veritatem;]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.2" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:53:52.435+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">A secundâ familiâ descendit ad tertiam Cheu dictam cujus normam administrani Imperii copiosè depictam in libro Xu-KIm, paucissimis hîc verbis attingit. FUndator hujus familiae fuit Vu Vam, qui imperare coepit anno ante Christum 1122. NOn alia familiarum Imperialium florentior istâ fuit, sive cultum spectes, et majestatem, sive Principum et annorum numerum. Annos certè numeravit 873. Imperatores vero 35. Princeps ergo, quem dixi, totius familiae, Vu Vam, postquam debellato impio Cheu (cum quo tandem occidit secunda familia) suscepit Imperium communibus populi procerumque sufffragiis sibi delatum; item post vota, solemniaque sacrificia Imperatori coelorum, reliquisque spiritibus terrarum praesidibus rite persoluta (uti pluribus refertur in libro Xu Kim 6 et 7) Primùm quidem arma omnia, machinasque bellicas collegit ac reclusit: tum custodias et carceres pandi jussit, ac reos criminum dimitti: Omni denique studio et industriâ conatus fuit opitulari populo, fame, inopia, variisque calamitatibus laborant: Eos interim quorum insignia quaedam extiterunt merita, maximis augens honoribus opibusque; sic ut verissimè dici queat, quod domus haec Imperatoria Cheu in exordio et fundatore suo habuit quidem, exercuitque erga omnes omnium suarum ditionum homines magnam et inusitatam liberalitatem et beneficentiam. At longè tamen maximam [154] erga eos omnes, qui à fide, probitate, sapientiaque maximè commendabantur. Itaque optimus quisque tunc fuit ditissimus; amplissimis, inquam, honoribus, amplissiomque censu instructus et ornatus.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-4a.5" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T03:08:11.29+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">quoniam tamen plerique eorum non sunt comparandi cum aliis, iisque plurimis è familia nostrâ Cheu spectate fidei, probitatis, sapientiaeque viris;</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-30a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-08T19:25:49.852+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR1h0004-en-ed54d4e4">"If having made a mistake and does not change it</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_003-1a.6" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:01:25.452+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Was die Westlichen Zhōu angeht,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_003-1a.11" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:01:47.41+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">und die Schätze der Westlichen Zhōu können von Euch zur Gänze in Beschlag genommen werden.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_004-1a.17" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:03:18.682+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">und uns letztere auf diese Weise verpflichtet hätten,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_004-1a.18" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:03:43.736+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">und die Westlichen Zhōu geschwächt werden würden."</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_004-1a.10" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:18:44.324+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">zwei Optionen in der Hand halten.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_004-1a.10" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:22:19.201+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">zwei Optionen zur Hand haben.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.3" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:27:43.358+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Die Östlichen Zhōu wollten Reis anbauen,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.4" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:30:46.325+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">aber die Westlichen Zhōu leiteten kein Wasser zu ihnen herunter,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.6" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:48:00.071+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Suzi sprach zum Fürst der Östlichen Zhōu und sagte:</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.6" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:48:32.45+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Sū zi sprach zum Fürst der Östlichen Zhōu und sagte:</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.8" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:49:37.084+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Daraufhin ging er zum Fürsten der </seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.10" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:53:56.805+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Wenn</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.10" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:57:10.215+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Wenn Ihr jetzt kein Wasser hinableiten lasst,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.11" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-08T23:57:49.619+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">dann</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.8" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:04:34.21+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Daraufhin ging er zum Fürsten der Westlichen Zhōu und sagte:</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.12" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:06:56.993+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Mittlerweile</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.12" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:07:20.292+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Mittlerweile baut ihr gesamtes Volk Weizen an,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.13" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:11:18.123+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">und nichts anderes mehr.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.12" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:11:26.283+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Mittlerweile baut ihr gesamtes Volk Weizen an</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.12" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:12:19.783+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Mittlerweile baut ihr gesamtes Volk Weizen an,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.16" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:15:24.315+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">um ihre Ernte zu zerstören.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.15" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:15:50.135+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">wäre es besser, ihnen auf einen Schlag Wasser hinableiten zu lassen</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.14" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:16:33.026+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Wenn Eure Majestät ihnen schaden möchte,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.15" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:23:04.227+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">wäre es besser, ihnen auf einen Schlag Wasser hinableiten zu lassen,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.15" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:23:48.058+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">wäre es nicht besser, ihnen auf einen Schlag Wasser hinableiten zu lassen,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.16" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:23:52.208+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">um das, was sie ausgesät haben, zu zerstören.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.15" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:24:04.145+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">wäre es dann nicht besser, die Zuleitung von Wasser auf einen Schlag durchführen zu lassen,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.15" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:24:20.545+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">wäre es dann nicht besser, die Hinableitung von Wasser auf einen Schlag durchführen zu lassen,</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.18" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:29:55.417+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">werden die </seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.18" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:30:07.554+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">werden die Östlichen Zhōu gewiss wieder Nassreis anbuen</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.19" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:31:47.295+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Wenn sie ihn angebaut haben, nehmt Ihr ihnen das Wasser wieder weg.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.21" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:38:06.88+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">dann kann das Volk der Östlichen Zhōu veranlasst werden, einmütig</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.21" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:39:27.611+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">dann kann das Volk der Östlichen Zhōu veranlasst werden, einmütig zu Euch aufzuschauen</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.26" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:46:51.731+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Su zi erhielt auf diese Weise</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.26" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:48:06.623+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Su zi erhielt auf diese Weise Lohn aus zwei Ländern.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.7" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:49:37.704+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">"Ich, Euer Knecht, bitte darum, die Westlichen Zhōu veranlassen zu dürfen, Wasser (zu uns) hinabzuleiten. Ist das angängig?"</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.6" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:50:36.615+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Sū zǐ sprach zum Fürst der Östlichen Zhōu und sagte:</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.26" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-09T00:51:42.173+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Su zi erhielt (auf diese Weise) sogar Geld aus zwei Ländern.</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0907_CHANT_016-86a.11" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-11T04:46:22.604+09:00" resp-del="#CH" src-id="CH1a0907-en">as a recipient of a favour one should never fail to be respond in kind,</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0907_CHANT_016-86a.12" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-11T04:47:03.072+09:00" resp-del="#CH" src-id="CH1a0907-en">when facing (potential) profit one should keep in that what appears to promise profit might harm one's person;</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0907_CHANT_016-86a.13" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-11T04:47:24.801+09:00" resp-del="#CH" src-id="CH1a0907-en">and so if the true gentleman will be altogether mindful of this and dwell on this in one's thoughts</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0907_CHANT_016-86a.14" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-05-11T04:47:30.17+09:00" resp-del="#CH" src-id="CH1a0907-en">then good fortune of all kinds will reach his descendents.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-5a.2" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T01:50:42.902+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Is ergò cùm teneretur adeo salubri curâ et metu; nec ignarus esset, quantum vitii irrepsisset</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-13a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T17:32:34.307+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Constanter obsecundare, et favere iis rebus et artibus quae subditis lucro sint, commerciis et Agriculturae scilicet, aliisque hujuscemodi, et sic eorum lucra procurare; solerter tuendo et consercando communia illa coeli terraeque beneficia:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-13a.15" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T17:47:18.514+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">si in omni motu, gestu, statuque corporis decorum servet;</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-15a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T17:48:32.387+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Ecquae dicantur quatuor mala, quae vitare debeat ac removere ab se, quisquis adminnistrat Rempublicam.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-15a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T17:50:21.442+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">Non docere subditos accuratè quaecumque sunt juris publici, et officii singulorum; et interim si fortè die quopiam deliquerint; illicò punire miseros, et prorsus inclementer occidere:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-16a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:15:06.856+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">non habebit quo perspectos habeat ipsos homines; errores illorum scilicet, indolem, consilia, facultates. Porrò quisquis haec tria, caeli, inquam, providentiam, rerum modum, ipsos denique homines probè cognoverit, itaque vixerit, ut huic cognitioni vità moribusque respondeat; is omnino dici poterit partes omnes rari sapientis, et qui longè supra vulgus emineat, explevisse.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-16a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:16:50.74+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">non habebit quo perspectos habeat ipsos homines; errores illorum scilicet, indolem, consilia, facultates. Porrò quisquis haec tria, caeli, inquam, providentiam, rerum modum, ipsos denique homines probè cognoverit, itaque vixerit, ut huic cognitioni vità moribusque respondeat; is omnino dici poterit partes omnes rari sapientis, et qui longè supra vulgus emineat, explevisse. [Atque hic tandem finis est trium Scientiae Sinicae quorum explanationi è sinico vertendae in Latinam praecipuo quodam studio ac labore communi quatuor sociorum, otium ii fecerunt, qui nos quartum jam annum ab anno 1686. detinuerunt in Cantoniensis Provinciae exilio, ac cessare coegerunt maximè invitos à propagandâ doctrinâ longè sublimiori, quae quidem una lux mundi est, et sine quâ scientia omnis et doctrina, mera caligo est et ignorantia. Author porrò trium librorum censetur Confucius, tametsi contineantur iisdem libris non pauca vel à discipulis ipsius effata, vel à coateanis eisdem Philosophis; virique Princibus; vel à primis etiam gentis Regibus, priscisque sapientibus pronuntiata: è quibus alii sexcentis vixerunt annis ante ipsum Confucium, urbisque adeo Romana Principia; annis mille alii; quidam etiam annis circiter mille septingentis, quâ quidem dignos esse Sinas haud minus quam nationes alias, ii facilè judicabunt, qui expendent aequo animo gentis industriam, fidem, diligentiam, quâ consuevit res suas ab omni retrò aetate literarum suarum monumentis commendare; et quidem per suos 60 annorum periodos, uti patebit ex tabulâ Chronologicâ quam huic operi placuit annectere cum trium principum familiarum (quarum in praefatis libris iterata fit mentio) tabula quoque genealogica. In versione autem nostrâ Scientiae Sinica consultò multa contraximus; et quamvis subinde videatur copiosior explanatio, sciat Lector nequaquam esse cum ipsius Interpretis [159] Cham Colai, quem praecipiuè sequimur, ubertate copiâque comparanda. Et hujus quidem vestigiis, sicut alibi jam significatum est, constanter insistimus: </seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-16a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:19:12.579+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">non habebit quo perspectos habeat ipsos homines; errores illorum scilicet, indolem, consilia, facultates. Porrò quisquis haec tria, caeli, inquam, providentiam, rerum modum, ipsos denique homines probè cognoverit, itaque vixerit, ut huic cognitioni vità moribusque respondeat; is omnino dici poterit partes omnes rari sapientis, et qui longè supra vulgus emineat, explevisse. [Atque hic tandem finis est trium Scientiae Sinicae quorum explanationi è sinico vertendae in Latinam praecipuo quodam studio ac labore communi quatuor sociorum, otium ii fecerunt, qui nos quartum jam annum ab anno 1686. detinuerunt in Cantoniensis Provinciae exilio, ac cessare coegerunt maximè invitos à propagandâ doctrinâ longè sublimiori, quae quidem una lux mundi est, et sine quâ scientia omnis et doctrina, mera caligo est et ignorantia. Author porrò trium librorum censetur Confucius, tametsi contineantur iisdem libris non pauca vel à discipulis ipsius effata, vel à coateanis eisdem Philosophis; virique Princibus; vel à primis etiam gentis Regibus, priscisque sapientibus pronuntiata: è quibus alii sexcentis vixerunt annis ante ipsum Confucium, urbisque adeo Romana Principia; annis mille alii; quidam etiam annis circiter mille septingentis, quâ quidem dignos esse Sinas haud minus quam nationes alias, ii facilè judicabunt, qui expendent aequo animo gentis industriam, fidem, diligentiam, quâ consuevit res suas ab omni retrò aetate literarum suarum monumentis commendare; et quidem per suos 60 annorum periodos, uti patebit ex tabulâ Chronologicâ quam huic operi placuit annectere cum trium principum familiarum (quarum in praefatis libris iterata fit mentio) tabula quoque genealogica. In versione autem nostrâ Scientiae Sinica consultò multa contraximus; et quamvis subinde videatur copiosior explanatio, sciat Lector nequaquam esse cum ipsius Interpretis [159] Cham Colai, quem praecipiuè sequimur, ubertate copiâque comparanda. Et hujus quidem vestigiis, sicut alibi jam significatum est, constanter insistimus: Itaque, si excipiantur ea quae vel eruditionis gratiâ vel claritatis ex aliis ejusdem gentis Athoribus interseruimus, reliqua sunt Interpretis nostri; tota inquam paraphrasis unius Colai est, sententiae Colai omnes, quas adeò nemo suspicetur Europae esse hominis, quamvis sint Europaeo sermone ac stylo, quin et ipsis quandoque Europaeorum Philosophorum sententiis, verbisque expositae.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-16a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:20:04.156+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">non habebit quo perspectos habeat ipsos homines; errores illorum scilicet, indolem, consilia, facultates. Porrò quisquis haec tria, caeli, inquam, providentiam, rerum modum, ipsos denique homines probè cognoverit, itaque vixerit, ut huic cognitioni vità moribusque respondeat; is omnino dici poterit partes omnes rari sapientis, et qui longè supra vulgus emineat, explevisse. [Atque hic tandem finis est trium Scientiae Sinicae quorum explanationi è sinico vertendae in Latinam praecipuo quodam studio ac labore communi quatuor sociorum, otium ii fecerunt, qui nos quartum jam annum ab anno 1686. detinuerunt in Cantoniensis Provinciae exilio, ac cessare coegerunt maximè invitos à propagandâ doctrinâ longè sublimiori, quae quidem una lux mundi est, et sine quâ scientia omnis et doctrina, mera caligo est et ignorantia. Author porrò trium librorum censetur Confucius, tametsi contineantur iisdem libris non pauca vel à discipulis ipsius effata, vel à coateanis eisdem Philosophis; virique Princibus; vel à primis etiam gentis Regibus, priscisque sapientibus pronuntiata: è quibus alii sexcentis vixerunt annis ante ipsum Confucium, urbisque adeo Romana Principia; annis mille alii; quidam etiam annis circiter mille septingentis, quâ quidem dignos esse Sinas haud minus quam nationes alias, ii facilè judicabunt, qui expendent aequo animo gentis industriam, fidem, diligentiam, quâ consuevit res suas ab omni retrò aetate literarum suarum monumentis commendare; et quidem per suos 60 annorum periodos, uti patebit ex tabulâ Chronologicâ quam huic operi placuit annectere cum trium principum familiarum (quarum in praefatis libris iterata fit mentio) tabula quoque genealogica. In versione autem nostrâ Scientiae Sinica consultò multa contraximus; et quamvis subinde videatur copiosior explanatio, sciat Lector nequaquam esse cum ipsius Interpretis [159] Cham Colai, quem praecipiuè sequimur, ubertate copiâque comparanda. Et hujus quidem vestigiis, sicut alibi jam significatum est, constanter insistimus: Itaque, si excipiantur ea quae vel eruditionis gratiâ vel claritatis ex aliis ejusdem gentis Athoribus interseruimus, reliqua sunt Interpretis nostri; tota inquam paraphrasis unius Colai est, sententiae Colai omnes, quas adeò nemo suspicetur Europae esse hominis, quamvis sint Europaeo sermone ac stylo, quin et ipsis quandoque Europaeorum Philosophorum sententiis, verbisque expositae. Non inficior tamen esse nonn paucae, quae meritò censeantur esse vulgaria, ne dicam frivola; procul dubio praetermittenda, si nos soli laboravissemus oblectationi Europaeorum. Sed enim jam satis disertè significavimus in ipso operis limine, iis potissimum haec scribi, quibus in hanc Christi vineam concessuris, et, ut speramus, deinceps in eâ laboraturis. Quamquam par est etiam nos meminisse, non ejusdem esse palati mortales omnes; et multa, quae Europae fastidiant, huic genti esse in deliciis. </seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-16a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:21:17.933+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">non habebit quo perspectos habeat ipsos homines; errores illorum scilicet, indolem, consilia, facultates. Porrò quisquis haec tria, caeli, inquam, providentiam, rerum modum, ipsos denique homines probè cognoverit, itaque vixerit, ut huic cognitioni vità moribusque respondeat; is omnino dici poterit partes omnes rari sapientis, et qui longè supra vulgus emineat, explevisse. [Atque hic tandem finis est trium Scientiae Sinicae quorum explanationi è sinico vertendae in Latinam praecipuo quodam studio ac labore communi quatuor sociorum, otium ii fecerunt, qui nos quartum jam annum ab anno 1686. detinuerunt in Cantoniensis Provinciae exilio, ac cessare coegerunt maximè invitos à propagandâ doctrinâ longè sublimiori, quae quidem una lux mundi est, et sine quâ scientia omnis et doctrina, mera caligo est et ignorantia. Author porrò trium librorum censetur Confucius, tametsi contineantur iisdem libris non pauca vel à discipulis ipsius effata, vel à coateanis eisdem Philosophis; virique Princibus; vel à primis etiam gentis Regibus, priscisque sapientibus pronuntiata: è quibus alii sexcentis vixerunt annis ante ipsum Confucium, urbisque adeo Romana Principia; annis mille alii; quidam etiam annis circiter mille septingentis, quâ quidem dignos esse Sinas haud minus quam nationes alias, ii facilè judicabunt, qui expendent aequo animo gentis industriam, fidem, diligentiam, quâ consuevit res suas ab omni retrò aetate literarum suarum monumentis commendare; et quidem per suos 60 annorum periodos, uti patebit ex tabulâ Chronologicâ quam huic operi placuit annectere cum trium principum familiarum (quarum in praefatis libris iterata fit mentio) tabula quoque genealogica. In versione autem nostrâ Scientiae Sinica consultò multa contraximus; et quamvis subinde videatur copiosior explanatio, sciat Lector nequaquam esse cum ipsius Interpretis [159] Cham Colai, quem praecipiuè sequimur, ubertate copiâque comparanda. Et hujus quidem vestigiis, sicut alibi jam significatum est, constanter insistimus: Itaque, si excipiantur ea quae vel eruditionis gratiâ vel claritatis ex aliis ejusdem gentis Athoribus interseruimus, reliqua sunt Interpretis nostri; tota inquam paraphrasis unius Colai est, sententiae Colai omnes, quas adeò nemo suspicetur Europae esse hominis, quamvis sint Europaeo sermone ac stylo, quin et ipsis quandoque Europaeorum Philosophorum sententiis, verbisque expositae. Non inficior tamen esse nonn paucae, quae meritò censeantur esse vulgaria, ne dicam frivola; procul dubio praetermittenda, si nos soli laboravissemus oblectationi Europaeorum. Sed enim jam satis disertè significavimus in ipso operis limine, iis potissimum haec scribi, quibus in hanc Christi vineam concessuris, et, ut speramus, deinceps in eâ laboraturis. Quamquam par est etiam nos meminisse, non ejusdem esse palati mortales omnes; et multa, quae Europae fastidiant, huic genti esse in deliciis. Quid insuavius homini Europaeo calidâ potione? Hâc tamen sic delectantur SInae, ut per aestivos quoque dies haud abstineant. Sinensium musicam respuunt ferè aures nostrae: </seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-16a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:22:34.976+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">non habebit quo perspectos habeat ipsos homines; errores illorum scilicet, indolem, consilia, facultates. Porrò quisquis haec tria, caeli, inquam, providentiam, rerum modum, ipsos denique homines probè cognoverit, itaque vixerit, ut huic cognitioni vità moribusque respondeat; is omnino dici poterit partes omnes rari sapientis, et qui longè supra vulgus emineat, explevisse. [Atque hic tandem finis est trium Scientiae Sinicae quorum explanationi è sinico vertendae in Latinam praecipuo quodam studio ac labore communi quatuor sociorum, otium ii fecerunt, qui nos quartum jam annum ab anno 1686. detinuerunt in Cantoniensis Provinciae exilio, ac cessare coegerunt maximè invitos à propagandâ doctrinâ longè sublimiori, quae quidem una lux mundi est, et sine quâ scientia omnis et doctrina, mera caligo est et ignorantia. Author porrò trium librorum censetur Confucius, tametsi contineantur iisdem libris non pauca vel à discipulis ipsius effata, vel à coateanis eisdem Philosophis; virique Princibus; vel à primis etiam gentis Regibus, priscisque sapientibus pronuntiata: è quibus alii sexcentis vixerunt annis ante ipsum Confucium, urbisque adeo Romana Principia; annis mille alii; quidam etiam annis circiter mille septingentis, quâ quidem dignos esse Sinas haud minus quam nationes alias, ii facilè judicabunt, qui expendent aequo animo gentis industriam, fidem, diligentiam, quâ consuevit res suas ab omni retrò aetate literarum suarum monumentis commendare; et quidem per suos 60 annorum periodos, uti patebit ex tabulâ Chronologicâ quam huic operi placuit annectere cum trium principum familiarum (quarum in praefatis libris iterata fit mentio) tabula quoque genealogica. In versione autem nostrâ Scientiae Sinica consultò multa contraximus; et quamvis subinde videatur copiosior explanatio, sciat Lector nequaquam esse cum ipsius Interpretis [159] Cham Colai, quem praecipiuè sequimur, ubertate copiâque comparanda. Et hujus quidem vestigiis, sicut alibi jam significatum est, constanter insistimus: Itaque, si excipiantur ea quae vel eruditionis gratiâ vel claritatis ex aliis ejusdem gentis Athoribus interseruimus, reliqua sunt Interpretis nostri; tota inquam paraphrasis unius Colai est, sententiae Colai omnes, quas adeò nemo suspicetur Europae esse hominis, quamvis sint Europaeo sermone ac stylo, quin et ipsis quandoque Europaeorum Philosophorum sententiis, verbisque expositae. Non inficior tamen esse nonn paucae, quae meritò censeantur esse vulgaria, ne dicam frivola; procul dubio praetermittenda, si nos soli laboravissemus oblectationi Europaeorum. Sed enim jam satis disertè significavimus in ipso operis limine, iis potissimum haec scribi, quibus in hanc Christi vineam concessuris, et, ut speramus, deinceps in eâ laboraturis. Quamquam par est etiam nos meminisse, non ejusdem esse palati mortales omnes; et multa, quae Europae fastidiant, huic genti esse in deliciis. Quid insuavius homini Europaeo calidâ potione? Hâc tamen sic delectantur SInae, ut per aestivos quoque dies haud abstineant. Sinensium musicam respuunt ferè aures nostrae: At illos vicissim in musica nostrate discors illa vocum concordia, si non offendit, parùm certè oblectat. Itaque pari ferè modo, quod ad sermones sententiasque spectat, habet leporem suum et gratiam in Chinâ, quod idem in Europa risum propè stomachumque moveat. </seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-16a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:23:05.537+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">non habebit quo perspectos habeat ipsos homines; errores illorum scilicet, indolem, consilia, facultates. Porrò quisquis haec tria, caeli, inquam, providentiam, rerum modum, ipsos denique homines probè cognoverit, itaque vixerit, ut huic cognitioni vità moribusque respondeat; is omnino dici poterit partes omnes rari sapientis, et qui longè supra vulgus emineat, explevisse. [Atque hic tandem finis est trium Scientiae Sinicae quorum explanationi è sinico vertendae in Latinam praecipuo quodam studio ac labore communi quatuor sociorum, otium ii fecerunt, qui nos quartum jam annum ab anno 1686. detinuerunt in Cantoniensis Provinciae exilio, ac cessare coegerunt maximè invitos à propagandâ doctrinâ longè sublimiori, quae quidem una lux mundi est, et sine quâ scientia omnis et doctrina, mera caligo est et ignorantia. Author porrò trium librorum censetur Confucius, tametsi contineantur iisdem libris non pauca vel à discipulis ipsius effata, vel à coateanis eisdem Philosophis; virique Princibus; vel à primis etiam gentis Regibus, priscisque sapientibus pronuntiata: è quibus alii sexcentis vixerunt annis ante ipsum Confucium, urbisque adeo Romana Principia; annis mille alii; quidam etiam annis circiter mille septingentis, quâ quidem dignos esse Sinas haud minus quam nationes alias, ii facilè judicabunt, qui expendent aequo animo gentis industriam, fidem, diligentiam, quâ consuevit res suas ab omni retrò aetate literarum suarum monumentis commendare; et quidem per suos 60 annorum periodos, uti patebit ex tabulâ Chronologicâ quam huic operi placuit annectere cum trium principum familiarum (quarum in praefatis libris iterata fit mentio) tabula quoque genealogica. In versione autem nostrâ Scientiae Sinica consultò multa contraximus; et quamvis subinde videatur copiosior explanatio, sciat Lector nequaquam esse cum ipsius Interpretis [159] Cham Colai, quem praecipiuè sequimur, ubertate copiâque comparanda. Et hujus quidem vestigiis, sicut alibi jam significatum est, constanter insistimus: Itaque, si excipiantur ea quae vel eruditionis gratiâ vel claritatis ex aliis ejusdem gentis Athoribus interseruimus, reliqua sunt Interpretis nostri; tota inquam paraphrasis unius Colai est, sententiae Colai omnes, quas adeò nemo suspicetur Europae esse hominis, quamvis sint Europaeo sermone ac stylo, quin et ipsis quandoque Europaeorum Philosophorum sententiis, verbisque expositae. Non inficior tamen esse nonn paucae, quae meritò censeantur esse vulgaria, ne dicam frivola; procul dubio praetermittenda, si nos soli laboravissemus oblectationi Europaeorum. Sed enim jam satis disertè significavimus in ipso operis limine, iis potissimum haec scribi, quibus in hanc Christi vineam concessuris, et, ut speramus, deinceps in eâ laboraturis. Quamquam par est etiam nos meminisse, non ejusdem esse palati mortales omnes; et multa, quae Europae fastidiant, huic genti esse in deliciis. Quid insuavius homini Europaeo calidâ potione? Hâc tamen sic delectantur SInae, ut per aestivos quoque dies haud abstineant. Sinensium musicam respuunt ferè aures nostrae: At illos vicissim in musica nostrate discors illa vocum concordia, si non offendit, parùm certè oblectat. Itaque pari ferè modo, quod ad sermones sententiasque spectat, habet leporem suum et gratiam in Chinâ, quod idem in Europa risum propè stomachumque moveat. Utcumque tamen res habeat, non poterit non fateri aequus Lector, multa hic esse, quae nunc quoque suum mereantur pretium vel in Europâ: Nec dubitabit praeclaram fuisse vetustissimae Monarchiae administrationem, quotiescumque illa, quae hîc traduntur, sive pie recteque vivendi, sive Regni probè administrandi praecepta, viguerunt.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-37a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:32:59.337+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004-la-12f4bc6a">et ecce improbus quisque vel ad frugem rediit, vel tam procul abscessit, ac si civeret desiisset. [Cao Yao oriundus fuisse creditur ex stirpe Chuen hio tertii Imperatoris Monarchiae Sinicae. Hujus deinde posteri donati dynastiâ Leâo eandem per decem ferè saecula administrarunt donec à Regulo çu fuit extincta. Extant illustria tanti viri documenta de modo rectè gubernanndi in libro 2. Xu kim qui inscribitur Cao yao meu, id est, Cao yao consultationes. Scriptae sunt per modum dialogi ipsum inter et Imperatorem, opus el propter unam antiquitatem (quippe bis mille et amplius annorum ante Christum) praelis dignum Europaeis. Inter caeterea quod attinet ad rectam populi administrationem docet quo pacto is, qui in terris imperat, fingere et accommodare se debeat ad subditorum suorum desideria et cota, et talis esse, qualem subditorum merita vel demerita esse postulant, proposito sibi supremi Caeli exemplo et normâ; tametsi hoc enim, seu potiùs hujus Imperator nihil non audiat atque intelligat (uti litteraliter explicat Cham Colaus) utpote à quo omnis mens, et ratio, et consilium nobis indita sunt; singulis item; quod aequum est, pro suis cujusque meritis rependat; hos ipsos tamen Providentiae suae effectus sic exerit, ut à communibus mortalium votis atque promeritis regimen suum ordiatur quodammodo, seseque ita attemperet ut vox et mens populi sit vox et mens ipsius caeli seu caeli Domini. Quo fit, ut quod communi naturae ad bonum instinctu universus populus audit, videt, ac percipit; quod item amat [86] et odit; caelum itidem hoc ipsum audiat, videat, percipiat, amet, et oderit: sive ut (alio loco dicitur) caelum videat ex populi oculis, audiat ex populi auribus, adeoque à populo ipso praeviè moveatur, et quodammodò determinetur, ut debita cujusque meritis praemia, vel supplicia decernat. Et hinc etiam non semel hoc libro Xu kim dicitur Xam ti pu cham hoc est caeli supremus Imperator non determinat, sed si improbos viderit castigat, si probos beat, unde, uti alibi, quod caelum immittat calamitates aut felicitates, pendet à virtute. Et quidem quas coelum infert calamitates potest quis adhuc effugere, at quas per sua scelera sibi quis fabricat non potest aequè evadere, nnisi videlicet sese emendet. Quod si populus non obsequatur virtuti nec subjiciat se scelerum correctioni, caelum utique per sinistra portenta eum reverà monet movetque ut ad rectitudinem suam virtutemque revocetur. Alter sapientum Y yn genus ducebat ab illustri Colao Kie mo, qui octingentis circiter ante hunc nepotem suum annis à consiliis fuerat primo Monarchiae Imperatori Hoam ti nuncupato: Y yn ergò cùm turbatissima nactus esset tempora, latitabat prudens, et Agriculturae operam dabat; quando eum Regulus Tam quinies invitatus frustra, tandem non sine amicâ vi assistere sibi coegit et esse à consilii. Nec multo post misit ad impium Kie primae familia Imperatorem ultimum, non sine spe homnis ad sanam mentem revocandi: apud quem tamen c'um nihil is profecisset; re desperatâ, ad Tam Regulum est reversus, qui deinde evectus ad Imperium, primam à suâ dignitatem contulit sapienti, plurimùm usus ejusdem opera et consilio ad familiae suae Xam dictae fundationem. Author idem fuit aurifodinas aperiendi, sublevando scilicet populo, quem sterilitas et fames per annos omnino septem qibus ipsis fortè et in Aegypto et (uti sacrae testantur paginae) orbe universo tunc laboratum est, vehementer afflixerat. Imperatore Tam mortuo, cùm fortè Tai kia adolescens, qui avo suo nepos successerat, à curis negotiisque publicis abhorrens, desdiae sese et oblectamentis juvenilibus caepisset dedere; Colaus Y yn tantum mali oppressurus in semine, adolesentem in horto sepulchri patrii, ceu custodiâ domesticâ detentam, triennio toto, (quod erat tempus paterno luctui destinatum) severâ ad modum disciplina sic instituit, excoluitque pro eâ, quâ valebat, vicariâ potestate, ut inde prodiens, jam alius esset ab se, vinceretque aetatem suam prudentia et maturitate; et avitae laudis aemulus imperium deinde per annos triginta sapienter admodum gubernârit. Obiit Colaus Yyn centenario major, anno 8. Vo tim Imperatoris, qui tertius fuit istius familiae. Parentavit hic ei ritu Regio; et merito sanè, ut qui per annos tres administrarat olim Imperium tanto majori cum fide, quod vicaria cum potestate. Sepultus est media ferè leuca à sepulchro conditoris in Provinciâ Ho nan. Successit ei filius Y pu, qui et hutim, et quatuor succedentium deinceps Principum Colaus fuit. THE COMMENTARY CONTINUES, BUT IS TOO LONG FOR TLS-FORMAT]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-37a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:49:14.193+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">[87] Extant cedro digna viri praecepta ac monita in eodem libro Xu kim et primum quidem inscribitur Y hiun, id est, documenta ipsius Y yn quibus scilicet adolescentem necdem depravatum, ceu antidotis quibusdam vel armis praemunit. Secundùm connstat severiori quâdam oratione, quâ eundem, cum mutari jam caepisset, paterna cum authoritate castigat. Tertium scribitur jam resipiscenti; quo etiam tempore, finito jam luctu triennali, mensis duodecimi die primo idem Colaus ei purpuram detulit ac diadema; latumque è custodiâ sepulchrali ad aulam et avitum solium reduxit. Quarto denique capite hortatur ad tuendum parta, et caeptum virtutis iter animosè prosequendum. Denique est et alterum caput, quod Ye te inscribitur, acris ad unam potissimum virtutem, velut unicum regiminis fundamentum cohortatio Fit intererim crebra mentio in his omnibus providentiae caelestis, cui par sit morem gerere; et supremi caelorum Imperatoris qui etiam nnomine ipsius caeli frequenter venit, more Sinis usitatisissimo. Quoniam vero haec adeo antiqua sunt monumenta; gauderent, opinor, Europaei videre illa praelis suis excusa; atque hoc imprimis inde discere, naturae legem ne extremis quidem terrarum finibus, cum veri Numinis notitia, defuisse. Viderent etiam non sine admiratione, quae artes, et quae praecepta regendi Imperii in una religione et virtute fundata, jam tum, annis, inquam, ante Christum 1750. in Sinâ viguerint.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-37a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:50:22.009+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">[87] Extant cedro digna viri praecepta ac monita in eodem libro Xu kim et primum quidem inscribitur Y hiun, id est, documenta ipsius Y yn quibus scilicet adolescentem necdem depravatum, ceu antidotis quibusdam vel armis praemunit. Secundùm connstat severiori quâdam oratione, quâ eundem, cum mutari jam caepisset, paterna cum authoritate castigat. Tertium scribitur jam resipiscenti; quo etiam tempore, finito jam luctu triennali, mensis duodecimi die primo idem Colaus ei purpuram detulit ac diadema; latumque è custodiâ sepulchrali ad aulam et avitum solium reduxit. Quarto denique capite hortatur ad tuendum parta, et caeptum virtutis iter animosè prosequendum. Denique est et alterum caput, quod Ye te inscribitur, acris ad unam potissimum virtutem, velut unicum regiminis fundamentum cohortatio Fit intererim crebra mentio in his omnibus providentiae caelestis, cui par sit morem gerere; et supremi caelorum Imperatoris qui etiam nnomine ipsius caeli frequenter venit, more Sinis usitatisissimo. Quoniam vero haec adeo antiqua sunt monumenta; gauderent, opinor, Europaei videre illa praelis suis excusa; atque hoc imprimis inde discere, naturae legem ne extremis quidem terrarum finibus, cum veri Numinis notitia, defuisse. Viderent etiam non sine admiratione, quae artes, et quae praecepta regendi Imperii in una religione et virtute fundata, jam tum, annis, inquam, ante Christum 1750. in Sinâ viguerint. Juvat hic ex multis delibare unum alterumve monitum ad frugem redeunti jam Principi à fideli suo Y yn administro datum, prout Interpres noster ethnicus cum aliis illud exponit. Regia persona, inquit, supra quidem habet augustum caelum à quo respicitur, infra habet populum à quo item respicitur, ante et retro, à dextris et sinistris assistunt spiritus. Res sanè maximè pertimescenda Caelum tametsi Regem uti filium habeat tamen an semper favebit, an aliquando adversabitur adimetque Imperium, nonndum quidem determinavit, adeoque hîc non ducitur affectu aut propensione determinata. At vero si quidem Princeps noverit reverenter se gerere et obsequi caelo, si sibi attendere, si in omni motu, actione, sermone, cogitatione ita semper se gerat, ac si caelum Regem intueatur ipsique praesens assistat, adeoque ne unicam quidem cogitationem pravam admittere audeat, tum certè hujusmodi mens reverens et cogitatio penetrat ipsum caelum, moxque caelum amanter juvat, protegit, dilatatque à se delegatum Imperium. Populus item temetsi mentem et oculos in Regem suum semper habeat intentos, spesque omnes suas in eo collocatas, non tamen populi indoli usuquequaque fidendum cum modo in bonam modo in sinistram partem flecti queat, adeqoque ejusdem subjectio debita, non sit quid stabile et immutabile: Verum si Princeps ietate foveat et protegat populum, si filiorum instar amet nec patiatur vel unum vilem homuncionem et mulierculam qui non gaudeat regiâ beneficentiâ; tum sanè tam amplae pietatis cor diffundetur in populum qui adeo venerabitur, redamabit, seseque ultro submittere gaudebit tam pio [88] et benigno Principi. Quae cum ita sint, si quidem Rex in dignitate à caelo datâ constitutus vel unam cogitationem non rectam admittat, jam caelum Regem fastidiet et aversabitur; si vel unica res amiserit debitum ordinem, jam populus hoc ipso alienabitur: à caelo igitur collata dignitas quam periculosa est ac formidabilis! quamvis cum timore et tremore et cura assidua indies virtutem accumules, non est tamen quod tibi promittas felicis exitûs securitatem.]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-37a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:52:14.18+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">[87] Extant cedro digna viri praecepta ac monita in eodem libro Xu kim et primum quidem inscribitur Y hiun, id est, documenta ipsius Y yn quibus scilicet adolescentem necdem depravatum, ceu antidotis quibusdam vel armis praemunit. Secundùm connstat severiori quâdam oratione, quâ eundem, cum mutari jam caepisset, paterna cum authoritate castigat. Tertium scribitur jam resipiscenti; quo etiam tempore, finito jam luctu triennali, mensis duodecimi die primo idem Colaus ei purpuram detulit ac diadema; latumque è custodiâ sepulchrali ad aulam et avitum solium reduxit. Quarto denique capite hortatur ad tuendum parta, et caeptum virtutis iter animosè prosequendum. Denique est et alterum caput, quod Ye te inscribitur, acris ad unam potissimum virtutem, velut unicum regiminis fundamentum cohortatio Fit intererim crebra mentio in his omnibus providentiae caelestis, cui par sit morem gerere; et supremi caelorum Imperatoris qui etiam nnomine ipsius caeli frequenter venit, more Sinis usitatisissimo. Quoniam vero haec adeo antiqua sunt monumenta; gauderent, opinor, Europaei videre illa praelis suis excusa; atque hoc imprimis inde discere, naturae legem ne extremis quidem terrarum finibus, cum veri Numinis notitia, defuisse. Viderent etiam non sine admiratione, quae artes, et quae praecepta regendi Imperii in una religione et virtute fundata, jam tum, annis, inquam, ante Christum 1750. in Sinâ viguerint. Juvat hic ex multis delibare unum alterumve monitum ad frugem redeunti jam Principi à fideli suo Y yn administro datum, prout Interpres noster ethnicus cum aliis illud exponit. Regia persona, inquit, supra quidem habet augustum caelum à quo respicitur, infra habet populum à quo item respicitur, ante et retro, à dextris et sinistris assistunt spiritus. Res sanè maximè pertimescenda Caelum tametsi Regem uti filium habeat tamen an semper favebit, an aliquando adversabitur adimetque Imperium, nonndum quidem determinavit, adeoque hîc non ducitur affectu aut propensione determinata. At vero si quidem Princeps noverit reverenter se gerere et obsequi caelo, si sibi attendere, si in omni motu, actione, sermone, cogitatione ita semper se gerat, ac si caelum Regem intueatur ipsique praesens assistat, adeoque ne unicam quidem cogitationem pravam admittere audeat, tum certè hujusmodi mens reverens et cogitatio penetrat ipsum caelum, moxque caelum amanter juvat, protegit, dilatatque à se delegatum Imperium. Populus item temetsi mentem et oculos in Regem suum semper habeat intentos, spesque omnes suas in eo collocatas, non tamen populi indoli usuquequaque fidendum cum modo in bonam modo in sinistram partem flecti queat, adeqoque ejusdem subjectio debita, non sit quid stabile et immutabile: Verum si Princeps ietate foveat et protegat populum, si filiorum instar amet nec patiatur vel unum vilem homuncionem et mulierculam qui non gaudeat regiâ beneficentiâ; tum sanè tam amplae pietatis cor diffundetur in populum qui adeo venerabitur, redamabit, seseque ultro submittere gaudebit tam pio [88] et benigno Principi. Quae cum ita sint, si quidem Rex in dignitate à caelo datâ constitutus vel unam cogitationem non rectam admittat, jam caelum Regem fastidiet et aversabitur; si vel unica res amiserit debitum ordinem, jam populus hoc ipso alienabitur: à caelo igitur collata dignitas quam periculosa est ac formidabilis! quamvis cum timore et tremore et cura assidua indies virtutem accumules, non est tamen quod tibi promittas felicis exitûs securitatem. Sola itaque virtus sita in veneratione, pietate, veracitate et fide firmat regna et regimen: hanc si negligas, jam caeli indignationem, populi dissensionem, spirituum aversionem hoc ipso provocaveris.]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-37a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:55:56.431+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">[87] Extant cedro digna viri praecepta ac monita in eodem libro Xu kim et primum quidem inscribitur Y hiun, id est, documenta ipsius Y yn quibus scilicet adolescentem necdem depravatum, ceu antidotis quibusdam vel armis praemunit. Secundùm connstat severiori quâdam oratione, quâ eundem, cum mutari jam caepisset, paterna cum authoritate castigat. Tertium scribitur jam resipiscenti; quo etiam tempore, finito jam luctu triennali, mensis duodecimi die primo idem Colaus ei purpuram detulit ac diadema; latumque è custodiâ sepulchrali ad aulam et avitum solium reduxit. Quarto denique capite hortatur ad tuendum parta, et caeptum virtutis iter animosè prosequendum. Denique est et alterum caput, quod Ye te inscribitur, acris ad unam potissimum virtutem, velut unicum regiminis fundamentum cohortatio Fit intererim crebra mentio in his omnibus providentiae caelestis, cui par sit morem gerere; et supremi caelorum Imperatoris qui etiam nnomine ipsius caeli frequenter venit, more Sinis usitatisissimo. Quoniam vero haec adeo antiqua sunt monumenta; gauderent, opinor, Europaei videre illa praelis suis excusa; atque hoc imprimis inde discere, naturae legem ne extremis quidem terrarum finibus, cum veri Numinis notitia, defuisse. Viderent etiam non sine admiratione, quae artes, et quae praecepta regendi Imperii in una religione et virtute fundata, jam tum, annis, inquam, ante Christum 1750. in Sinâ viguerint. Juvat hic ex multis delibare unum alterumve monitum ad frugem redeunti jam Principi à fideli suo Y yn administro datum, prout Interpres noster ethnicus cum aliis illud exponit. Regia persona, inquit, supra quidem habet augustum caelum à quo respicitur, infra habet populum à quo item respicitur, ante et retro, à dextris et sinistris assistunt spiritus. Res sanè maximè pertimescenda Caelum tametsi Regem uti filium habeat tamen an semper favebit, an aliquando adversabitur adimetque Imperium, nonndum quidem determinavit, adeoque hîc non ducitur affectu aut propensione determinata. At vero si quidem Princeps noverit reverenter se gerere et obsequi caelo, si sibi attendere, si in omni motu, actione, sermone, cogitatione ita semper se gerat, ac si caelum Regem intueatur ipsique praesens assistat, adeoque ne unicam quidem cogitationem pravam admittere audeat, tum certè hujusmodi mens reverens et cogitatio penetrat ipsum caelum, moxque caelum amanter juvat, protegit, dilatatque à se delegatum Imperium. Populus item temetsi mentem et oculos in Regem suum semper habeat intentos, spesque omnes suas in eo collocatas, non tamen populi indoli usuquequaque fidendum cum modo in bonam modo in sinistram partem flecti queat, adeqoque ejusdem subjectio debita, non sit quid stabile et immutabile: Verum si Princeps ietate foveat et protegat populum, si filiorum instar amet nec patiatur vel unum vilem homuncionem et mulierculam qui non gaudeat regiâ beneficentiâ; tum sanè tam amplae pietatis cor diffundetur in populum qui adeo venerabitur, redamabit, seseque ultro submittere gaudebit tam pio [88] et benigno Principi. Quae cum ita sint, si quidem Rex in dignitate à caelo datâ constitutus vel unam cogitationem non rectam admittat, jam caelum Regem fastidiet et aversabitur; si vel unica res amiserit debitum ordinem, jam populus hoc ipso alienabitur: à caelo igitur collata dignitas quam periculosa est ac formidabilis! quamvis cum timore et tremore et cura assidua indies virtutem accumules, non est tamen quod tibi promittas felicis exitûs securitatem. Sola itaque virtus sita in veneratione, pietate, veracitate et fide firmat regna et regimen: hanc si negligas, jam caeli indignationem, populi dissensionem, spirituum aversionem hoc ipso provocaveris. Denique alio capite praemuniens Principem contra praesumptionem suspirans ait: QUod 9. Imperii Provinciis domineris, reverà non est nisi à supremi caeli mandato. Sed augusto caelo, quod affectu non ducatur, difficulter credi potest aut confidi. Hujus ordinatio an stabilis an diuturna, an varianda, an brevior sit futura, omnino incertum.]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-37a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:57:34.158+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">[87] Extant cedro digna viri praecepta ac monita in eodem libro Xu kim et primum quidem inscribitur Y hiun, id est, documenta ipsius Y yn quibus scilicet adolescentem necdem depravatum, ceu antidotis quibusdam vel armis praemunit. Secundùm connstat severiori quâdam oratione, quâ eundem, cum mutari jam caepisset, paterna cum authoritate castigat. Tertium scribitur jam resipiscenti; quo etiam tempore, finito jam luctu triennali, mensis duodecimi die primo idem Colaus ei purpuram detulit ac diadema; latumque è custodiâ sepulchrali ad aulam et avitum solium reduxit. Quarto denique capite hortatur ad tuendum parta, et caeptum virtutis iter animosè prosequendum. Denique est et alterum caput, quod Ye te inscribitur, acris ad unam potissimum virtutem, velut unicum regiminis fundamentum cohortatio Fit intererim crebra mentio in his omnibus providentiae caelestis, cui par sit morem gerere; et supremi caelorum Imperatoris qui etiam nnomine ipsius caeli frequenter venit, more Sinis usitatisissimo. Quoniam vero haec adeo antiqua sunt monumenta; gauderent, opinor, Europaei videre illa praelis suis excusa; atque hoc imprimis inde discere, naturae legem ne extremis quidem terrarum finibus, cum veri Numinis notitia, defuisse. Viderent etiam non sine admiratione, quae artes, et quae praecepta regendi Imperii in una religione et virtute fundata, jam tum, annis, inquam, ante Christum 1750. in Sinâ viguerint. Juvat hic ex multis delibare unum alterumve monitum ad frugem redeunti jam Principi à fideli suo Y yn administro datum, prout Interpres noster ethnicus cum aliis illud exponit. Regia persona, inquit, supra quidem habet augustum caelum à quo respicitur, infra habet populum à quo item respicitur, ante et retro, à dextris et sinistris assistunt spiritus. Res sanè maximè pertimescenda Caelum tametsi Regem uti filium habeat tamen an semper favebit, an aliquando adversabitur adimetque Imperium, nonndum quidem determinavit, adeoque hîc non ducitur affectu aut propensione determinata. At vero si quidem Princeps noverit reverenter se gerere et obsequi caelo, si sibi attendere, si in omni motu, actione, sermone, cogitatione ita semper se gerat, ac si caelum Regem intueatur ipsique praesens assistat, adeoque ne unicam quidem cogitationem pravam admittere audeat, tum certè hujusmodi mens reverens et cogitatio penetrat ipsum caelum, moxque caelum amanter juvat, protegit, dilatatque à se delegatum Imperium. Populus item temetsi mentem et oculos in Regem suum semper habeat intentos, spesque omnes suas in eo collocatas, non tamen populi indoli usuquequaque fidendum cum modo in bonam modo in sinistram partem flecti queat, adeqoque ejusdem subjectio debita, non sit quid stabile et immutabile: Verum si Princeps ietate foveat et protegat populum, si filiorum instar amet nec patiatur vel unum vilem homuncionem et mulierculam qui non gaudeat regiâ beneficentiâ; tum sanè tam amplae pietatis cor diffundetur in populum qui adeo venerabitur, redamabit, seseque ultro submittere gaudebit tam pio [88] et benigno Principi. Quae cum ita sint, si quidem Rex in dignitate à caelo datâ constitutus vel unam cogitationem non rectam admittat, jam caelum Regem fastidiet et aversabitur; si vel unica res amiserit debitum ordinem, jam populus hoc ipso alienabitur: à caelo igitur collata dignitas quam periculosa est ac formidabilis! quamvis cum timore et tremore et cura assidua indies virtutem accumules, non est tamen quod tibi promittas felicis exitûs securitatem. Sola itaque virtus sita in veneratione, pietate, veracitate et fide firmat regna et regimen: hanc si negligas, jam caeli indignationem, populi dissensionem, spirituum aversionem hoc ipso provocaveris. Denique alio capite praemuniens Principem contra praesumptionem suspirans ait: QUod 9. Imperii Provinciis domineris, reverà non est nisi à supremi caeli mandato. Sed augusto caelo, quod affectu non ducatur, difficulter credi potest aut confidi. Hujus ordinatio an stabilis an diuturna, an varianda, an brevior sit futura, omnino incertum. Potest totius Imperii revolutio contingere, possunt initia esse florentissima, at deinde exitus miserandi: duntaxat igitur caelum attendit ad Principis virtutem cujusmodi sit. Revera si id domitis pravis affectibus constanter uni insistat virtuti sic ut nullo motu pravo ab ea ne ad momentum deflectat, hoc ipso stabilis et favens constabit caeli erga se favor et voluntas: si virtus deficiat privatis affectibus et illicitis desideriis animum ab ea distrahentibus, aut si sibi vim quidem inferat sed ad breve tempus vix perseverans, tum caeli voluntas consequenter eum à se repellet. Et quamvis caeli decretum seu voluntas incerta sit et nobis cognita, tamen haec caeli cum homine reciproca relatio omnino non errat aut fallitur:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-37a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:58:16.042+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0004">[87] Extant cedro digna viri praecepta ac monita in eodem libro Xu kim et primum quidem inscribitur Y hiun, id est, documenta ipsius Y yn quibus scilicet adolescentem necdem depravatum, ceu antidotis quibusdam vel armis praemunit. Secundùm connstat severiori quâdam oratione, quâ eundem, cum mutari jam caepisset, paterna cum authoritate castigat. Tertium scribitur jam resipiscenti; quo etiam tempore, finito jam luctu triennali, mensis duodecimi die primo idem Colaus ei purpuram detulit ac diadema; latumque è custodiâ sepulchrali ad aulam et avitum solium reduxit. Quarto denique capite hortatur ad tuendum parta, et caeptum virtutis iter animosè prosequendum. Denique est et alterum caput, quod Ye te inscribitur, acris ad unam potissimum virtutem, velut unicum regiminis fundamentum cohortatio Fit intererim crebra mentio in his omnibus providentiae caelestis, cui par sit morem gerere; et supremi caelorum Imperatoris qui etiam nnomine ipsius caeli frequenter venit, more Sinis usitatisissimo. Quoniam vero haec adeo antiqua sunt monumenta; gauderent, opinor, Europaei videre illa praelis suis excusa; atque hoc imprimis inde discere, naturae legem ne extremis quidem terrarum finibus, cum veri Numinis notitia, defuisse. Viderent etiam non sine admiratione, quae artes, et quae praecepta regendi Imperii in una religione et virtute fundata, jam tum, annis, inquam, ante Christum 1750. in Sinâ viguerint. Juvat hic ex multis delibare unum alterumve monitum ad frugem redeunti jam Principi à fideli suo Y yn administro datum, prout Interpres noster ethnicus cum aliis illud exponit. Regia persona, inquit, supra quidem habet augustum caelum à quo respicitur, infra habet populum à quo item respicitur, ante et retro, à dextris et sinistris assistunt spiritus. Res sanè maximè pertimescenda Caelum tametsi Regem uti filium habeat tamen an semper favebit, an aliquando adversabitur adimetque Imperium, nonndum quidem determinavit, adeoque hîc non ducitur affectu aut propensione determinata. At vero si quidem Princeps noverit reverenter se gerere et obsequi caelo, si sibi attendere, si in omni motu, actione, sermone, cogitatione ita semper se gerat, ac si caelum Regem intueatur ipsique praesens assistat, adeoque ne unicam quidem cogitationem pravam admittere audeat, tum certè hujusmodi mens reverens et cogitatio penetrat ipsum caelum, moxque caelum amanter juvat, protegit, dilatatque à se delegatum Imperium. Populus item temetsi mentem et oculos in Regem suum semper habeat intentos, spesque omnes suas in eo collocatas, non tamen populi indoli usuquequaque fidendum cum modo in bonam modo in sinistram partem flecti queat, adeqoque ejusdem subjectio debita, non sit quid stabile et immutabile: Verum si Princeps ietate foveat et protegat populum, si filiorum instar amet nec patiatur vel unum vilem homuncionem et mulierculam qui non gaudeat regiâ beneficentiâ; tum sanè tam amplae pietatis cor diffundetur in populum qui adeo venerabitur, redamabit, seseque ultro submittere gaudebit tam pio [88] et benigno Principi. Quae cum ita sint, si quidem Rex in dignitate à caelo datâ constitutus vel unam cogitationem non rectam admittat, jam caelum Regem fastidiet et aversabitur; si vel unica res amiserit debitum ordinem, jam populus hoc ipso alienabitur: à caelo igitur collata dignitas quam periculosa est ac formidabilis! quamvis cum timore et tremore et cura assidua indies virtutem accumules, non est tamen quod tibi promittas felicis exitûs securitatem. Sola itaque virtus sita in veneratione, pietate, veracitate et fide firmat regna et regimen: hanc si negligas, jam caeli indignationem, populi dissensionem, spirituum aversionem hoc ipso provocaveris. Denique alio capite praemuniens Principem contra praesumptionem suspirans ait: QUod 9. Imperii Provinciis domineris, reverà non est nisi à supremi caeli mandato. Sed augusto caelo, quod affectu non ducatur, difficulter credi potest aut confidi. Hujus ordinatio an stabilis an diuturna, an varianda, an brevior sit futura, omnino incertum. Potest totius Imperii revolutio contingere, possunt initia esse florentissima, at deinde exitus miserandi: duntaxat igitur caelum attendit ad Principis virtutem cujusmodi sit. Revera si id domitis pravis affectibus constanter uni insistat virtuti sic ut nullo motu pravo ab ea ne ad momentum deflectat, hoc ipso stabilis et favens constabit caeli erga se favor et voluntas: si virtus deficiat privatis affectibus et illicitis desideriis animum ab ea distrahentibus, aut si sibi vim quidem inferat sed ad breve tempus vix perseverans, tum caeli voluntas consequenter eum à se repellet. Et quamvis caeli decretum seu voluntas incerta sit et nobis cognita, tamen haec caeli cum homine reciproca relatio omnino non errat aut fallitur: quare si vis, ô Princeps, conservatum diu Imperium, uni constanter vaca virtuti et sufficit. Confirmat haec deinde exemplis postremi Iperatoris Kie quem ob impietatem caelum à se repudiaverat, et assumpti in Imperium avi Chim tam: de quo sic ait Ne existimes, ô Princeps! ex privato quodam affectu à caelo delatum Imperium, aut populi opem aut patrocinium ad eam rem Rege postulatum una:]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-1a.3" xml:lang="en" resp="#dsehnal" modified="2023-05-15T20:42:29.312+09:00" resp-del="#dsehnal" src-id="KR1h0001-en-312654de">Mengzi se dostavil na slyšení k liangskému králi Huiovi.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-4a.10" xml:lang="en" resp="#dsehnal" modified="2023-05-15T20:46:18.468+09:00" resp-del="#dsehnal" src-id="KR1h0001-en-312654de">Naplánoval a zahájil [stavbu], aniž jej (=lid) popoháněl, </seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-4a.13" xml:lang="en" resp="#dsehnal" modified="2023-05-15T20:47:10.414+09:00" resp-del="#dsehnal" src-id="KR1h0001-en-312654de">tam laně vrhly mláďata.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-4a.13" xml:lang="en" resp="#dsehnal" modified="2023-05-15T20:48:40.735+09:00" resp-del="#dsehnal" src-id="KR1h0001-en-312654de">tam laně vrhly [svá] mláďata.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-4a.18" xml:lang="en" resp="#dsehnal" modified="2023-05-15T20:48:52.283+09:00" resp-del="#dsehnal" src-id="KR1h0001-en-312654de"> Král Wen použil [pracovní] sílu lidu ke zbudování terasy a jezera,</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-17a.11" xml:lang="en" resp="#dsehnal" modified="2023-05-15T21:02:07.835+09:00" resp-del="#dsehnal" src-id="KR1h0001-en-312654de">avšak v uvádění vlády do praxe se nevyhnete tomu, abyste se postavil do čela zvířat a požíral lidi.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-17a.11" xml:lang="en" resp="#dsehnal" modified="2023-05-15T21:02:47.347+09:00" resp-del="#dsehnal" src-id="KR1h0001-en-312654de">avšak při uvádění vlády do praxe se nevyhnete tomu, abyste se postavil do čela zvířat a požíral lidi.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_005-1a.26" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-15T23:27:11.49+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Meister Sū erhielt (auf diese Weise) sogar Geld aus zwei Ländern.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_003-1a.3" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-16T00:04:21.412+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Die Östlichen Zhōu führten Krieg mit den Westlichen Zhōu.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_004-1a.3" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-16T00:12:57.194+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Als die Östlichen Zhōu mit den Westlichen Zhōu Krieg führten,</seg>
                    <seg corresp="#KR3a0002_tls_010-2a.22" xml:lang="en" resp="#zadrapa" modified="2023-05-17T16:27:31.254+09:00" resp-del="#zadrapa" src-id="KR3a0002">/佗 typo for 他/</seg>
                    <seg corresp="#KR3a0002_tls_010-2a.21" xml:lang="en" resp="#zadrapa" modified="2023-05-17T16:29:22.954+09:00" resp-del="#zadrapa" src-id="KR3a0002">/佗 typo for 他/</seg>
                    <seg corresp="#KR3a0002_tls_010-3a.9" xml:lang="en" resp="#zadrapa" modified="2023-05-17T20:07:16.355+09:00" resp-del="#zadrapa" src-id="KR3a0002">/服 should probably be followed by 素積</seg>
                    <seg corresp="#KR3a0002_tls_010-3a.9" xml:lang="en" resp="#zadrapa" modified="2023-05-17T20:07:27.004+09:00" resp-del="#zadrapa" src-id="KR3a0002">/服 should probably be followed by 素積/</seg>
                    <seg corresp="#KR3a0002_tls_010-3a.9" xml:lang="en" resp="#zadrapa" modified="2023-05-17T20:07:48.388+09:00" resp-del="#zadrapa" src-id="KR3a0002">/服 should probably be followed by 素積 as its object/</seg>
                    <seg corresp="#KR3a0002_tls_010-3a.9" xml:lang="en" resp="#zadrapa" modified="2023-05-17T20:07:58.219+09:00" resp-del="#zadrapa" src-id="KR3a0002">/服 should probably be, on the basis of LJ, followed by 素積 as its object/</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-20a.7" xml:lang="en" modified="2023-05-19T20:22:09.529+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-en-38198f10">They are trapping and drawning their people</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-21a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T20:35:38.725+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Egressus compellansque viros</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-1a.5" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:34:26.476+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Venerabilis senex,</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-1a.6" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:34:48.007+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">cum, non existimans longinqua mile li, veneris,</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:35:00.441+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Rex quid necesse est loqui de lucro?</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.4" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:35:08.311+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Etiam habeo humanitatem ac aequitatem, et nihil amplius.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:35:54.022+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Quomodo agemus ut lucrum afferamus nostrae familiae?</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:41:03.868+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Quomodo agemus ut lucrum-afferamus nostrae familiae?</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-1a.5" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:41:12.789+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Venerabilis-senex,</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-1a.6" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:41:16.319+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">cum, non existimans longinqua-mille li, veneris,</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:41:19.503+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Rex quid necesse est loqui-de lucro?</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.4" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-19T21:41:23.175+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Etiam habeo humanitatem ac aequitatem, et nihil- amplius.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-21a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-20T02:41:18.023+09:00" resp-del="#twharbsmeier" src-id="KR1h0001-la-cb5f0693">Rex, quaeso, ne cunceris (98).</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_006-1a.3" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-23T00:31:03.223+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Als Zhào Xiàn</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_006-1a.4" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-23T00:32:13.039+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">war der Fürst von Zh</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_006-1a.5" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-23T00:33:21.45+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">doch der Kanzler schien sich zu zieren.</seg>
                    <seg corresp="#KR2e0003_tls_006-1a.3" xml:lang="en" resp="#schwermann" modified="2023-05-23T00:42:30.71+09:00" resp-del="#schwermann" src-id="KR2e0003-en-71f37adf">Als Zhāo Xiàn in Yángdí weilte,</seg>
                    <seg corresp="#KR3a0002_tls_010-5a.30" xml:lang="en" resp="#zadrapa" modified="2023-05-23T21:01:27.02+09:00" resp-del="#zadrapa" src-id="KR3a0002">/</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>