<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="KR1h0001-la-4b3fb134" type="transl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mencius [Linguistic analytic notes in translation]</title>
                <editor role="translator">Stanislas Julien Analytic Notes</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</ab>
                <availability status="4">The copyright status of this work is unclear</availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Mencius [Linguistic analytic notes in translation]</title>Paris, 1824</bibl>
                <ab>Translation of <bibl corresp="#KR1h0001">
                        <title xml:lang="och">孟子</title>
                    </bibl> into <lang xml:lang="la">Latin</lang>.</ab>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation resp="#CH">Initially created: <date>2024-02-14T07:43:01.374+09:00</date> by CH</creation>
            <creation resp="#CH">Header modified: <date>2024-02-14T07:44:28.92+09:00</date> by CH</creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Translated parts</head>
                <p xml:id="KR1h0001-start">
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-1a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T08:08:05.094+09:00">(1) D: Tunc temporis, Meng tseu timens ne sublimem de regnandi arte doctrinam inaniter profunderet, non adibat regulos, nisi cum priores adiissent, vel ad se vocassent. Idcirco principem Hoeï Wang, non sponte suâ, sed urbanâ ejus invitatione accitus invisit.     (2) G: Ta (1,797) Liang, regni Weï (12764) metropolis.     (3) G: Vivus vocabatur Ing (8,113); mortuo impositum est nomen Hoeï Wang, i. e. beneficus princeps.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-1a.5" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:02:51.807+09:00">(4) C: Antiqui verbum seou, saepissime, non aetatis sed honoris causâ, adhibebant. Li trecentis cubitis, cubitus sex pedibus aequivalebant (D). Li gallicae Leucae decima fere pars est.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-1a.6" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:04:39.487+09:00">(5) F: Ex regno Tseou (11,249) in regnum Weï (12,764) venerat. - E: e regno Thsi (13,239).</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:09:55.869+09:00">(6) A: Numquid haberes eximia consilia, optimasque prudentiae artes ad ... G: Vult regnum locupletare ac armorum potentiâ roborare. D: Tunc temporis, recta imperandi norma spreta languebat, ac homines cupidatibus excaecati, omnem scientiam in quaerendâ utilitate collocabant. Unde Hoeï Wang, viso Mencio, in haec erumpit - H: An existit aliquid ..? Existit (il y a) humanitas..</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.4" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:12:53.394+09:00">(7) E: Ego etiam habeo humanitatis ac aequitatis documenta, quibus feliciter usus, tuo regno lucrum-afferre poteris; praeter haec nihil dictu utile novi (F). - C: Humanitas est virtus quâ quis alios homines diligit; aequitas, est illa caelestis prudentia quae animum regit, res in rationis lance ponderat, ac nos hominis et civis officia rite explere docet.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.5" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:14:17.688+09:00">(8) E: Si Rex me interrogans dicat: quomodo agam ad lucrum afferendum regno meo, tunc (B) Praefecti (Vid. not. 13) eum imitati profecto me interrogabunt dicentes. - Mallem: secum loquentes dicent.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.11" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:16:03.946+09:00">F: Si superiores inferioribus, si inferiores superioribus lucrum praeripiant. - H: Per superiores indicat Hoeï Wang, per inferiores indicat Praefectos, litteratos et plebeios homines. - G: Mencius exponit acerbas calamitates, quae principes lucri avidos manent, ut perspicue explicet priorem sententiam: Quid certe loqueris lucrum?</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.12" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:16:38.511+09:00">(10) G: Princeps eo deveniet ut vitâ et sceptro spolietur.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.13" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:19:37.809+09:00">(11) Loquitur de Imperatore qui ex suo territorio, mille Li in circuitu complectente, decies-mille belli currus educebat. A: Talibus discordiis grassantibus, mox audies decies-mille quadrigarum regnum, si forte aliquis inveniatur qui interfecerit ejus principem, conclamare istum certe non esse alium quam mille quadrigarum Familiae regulum; cum enim, per hanc necem, decies mille quadrigas lucretur, non potest à tanto scelere abstinere. - Eodem modo explicanda sqq.: in mille quadr. regno.. Ex B. C. E. similis sensus eruitur.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.16" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:24:29.469+09:00">(12) G: Intelligit regulos Imperatori subjectos.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.18" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:24:56.173+09:00">(13) G: Intelligit primarios Regulis subjectos.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.19" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:28:05.523+09:00">(14) Assumere, i. e. τὸ assumere; Vers. Tartarica: Gaidchara vc. - Non est non multum, i. e. parum non est. G: Cum Regulus Imperatoris quadrigarum (seu redituum, E.), primarius Praefectus Reguli quadrigarum decimam partem accipiant, uterque adhuc magnam sortiti esse potentiam censendi sunt. Si vero discant a te lucrum aequitati anteponere.. Ad verb. (juxtà Vers. Tart. Aika dchourgan be amala, aisi be dchouleri oboure otsi) S faciant vel ponant aequitatem post et lucrum ante. - A: Cum te tantis periculis objiciat lucri cupiditas, quomodo ab eo appetendo non abhorreres!</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.24" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:29:18.236+09:00">(15) F: contra quanta est humanitatis ac aequitatis colendae utilitas!</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-2a.25" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:30:31.937+09:00">(16) A: Nunc vero si cupias laudabile regimen auspicari, solummodo loquere de humanitate et aequitate, ut homines tuis sermonibus commoti, diligant parentes ac te suum principem revereantur.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-4a.25" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:36:54.505+09:00">(33) Contra sapientia carens (i. e. saevus) princeps, quamvis habeat turrem, stagnum et feras, non potest iis vere delectari. Quod quidem videre est ex libro Annalium Imperialium, cap. Tang Chi.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-4a.26" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:42:15.624+09:00">(34) Iste Sol. In hoc loco explicando dissentiunt interpretes. - G: Imperator Kie (4,220) de se dicebat: ego habeo imperium sicut caelum habet Solem; Sole extincto tunc et ego extinguar. - Populus illius tyrannidem aversatus ironice utitur ejus verbis, atque eum indicans ait: Iste Sol, quo tempore occumbet! Ubi occubuerit, tunc nos libenter cum eo simul occumbemus. - E: Cum Imperator Kie (4,220) tyrannice regnaret, populus cupiebat cum optimo Tchhing Thang (5,124) illum simul aggredi, atque è medio tollere. Unde Thang, coram populi multitudine, animi consilia aperiens, ait: Iste Sol, exosus Kie, debet tandem magno casu extingui; ego cum vobis simul incedo ut extinguam eum. (2,909-3,864-4,220-6,232-1,797-5,156-3,177-8,702-1,843-9,647-615-2,678-5,156-41.)</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-4a.27" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:43:19.025+09:00">(35) G: Tecum, i. e. cum Kie. Cum Thang apud interpretem E loquatur, si illius sensum admittas, ki jou (1,092-1,843) referatur ad populum necesse est.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-4a.28" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:46:41.56+09:00">(36) A: cum eo, i. e. cum Kie. - E: cum eo, i.e. cum Impera-Thang eorum vindice. - J. Ego, cum eo, non ad Kie vel Thang sed ad quemvis principem sic referendum censeo: Quando igitur princeps tam saevo regimine grassatur ut populus cupiat cum eo.. - C: Ex allato Annalium loco patet, principem, si solus laetari velit ac populum, fame et frigore languentem non miseretur, eò citissime deventurum ut populus cupiat cum eo occumbere. Quamvis igitur habeat turrem, aves volucres et feras, quomodo poterit iis solus laetari! - Longe altier E: Cum Imperator Kie sapientâ careret, populus cupiebat eum cum Tchhing Thang, facto impetu, aggredi. Quamvis igitur habuisset turrem, stagnum et feras, quomodo potuisset iis solus laetari!</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-5a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:55:57.223+09:00">(37) G: i. e. exiguae virtutis homo; sic se vocant Reguli.     (38) F: In regno administrando.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-5a.5" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:57:37.724+09:00">(39) G: Fluvii pars interior, fluvii pars orientalis, erant duo regni Weï (12,764) regiones.     (40) F: Ac feliciter contingat ut fluvii pars orentalis maturis frugibus abundet.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-5a.7" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:58:36.052+09:00">(41) B: Transveho ex fluvii parte orientali milium, in fluvii partem interiorem, ut alam senes et debiles puellos qui transmigrare no valent.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-5a.10" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T20:59:35.573+09:00">(42) E: Dum perpendo vicinorum Regulorum, (F) in sterilibus annis, agendi rationem, nullum inter eos invenio qui (C) esurien-elargiatur alimenta, ac, sicut ego, exhauriat cor suum.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-5a.12" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T21:00:38.768+09:00">(43) C: Quapropter nonne aequum est ut populi, tam benigno regimine destituti, vicina regna deserant, atque ad me confugiant; attamen ...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-5a.13" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T21:37:32.248+09:00">(44) Cum tantam sublevandae fami diligentiam adhibeam, nonne aequum esset ut populus meus, gentibus vicinibus affluentibus, in dies augeretur; attamen ...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-6a.4" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T21:41:16.504+09:00">(45) Meng tseu haec ait ut vicinos Regulos, erga populum immites, conferat cum Hoeï Wang, qui, ob exiguum beneficium (not. 39), suam misericordiam superbe jactat. Cum neque hic neque isti calleant veram, quâ floruerunt prisci imperatores, populum alendi artem, existimat neutri licere alium deridere, ac se illi anteferre.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-6a.7" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T21:41:46.441+09:00">(46) H: Victi, abjecta lorica, arma manu raptim vehunt, ut facilius fugiant.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-6a.8" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T21:43:08.434+09:00">(47) C: Alludit ad vicinos Regulos qui populi infortunia non miserantur. - D (pag. 16): Sex cubiti seu tchhi (2,232) uni passui aequibalebant.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-6a.9" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T21:46:16.852+09:00">(48) C: Alludit ad Hoeî Wang qui exigua tantum beneficia conferre valet.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-7a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T21:48:23.825+09:00">(49) C: Hoeî Wang qui modo superbe effutiebat, vicinos inter Regulos, nullum esse qui ipsius misericordiam assequeretur, similis est militi, qui quinquaginta passus fuga emensus, socios ad centum usque passus progressos derideret. Ut enim in bello, miles qui proxime vel longe fugit, ita in regimine princeps qui exiguum vel nullum populo confert beneficium, eodem contemptu notati vilescunt.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0001_tls_001-9a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2024-02-14T21:52:00.616+09:00">(50) F: i. e. si tibi compertum est, non licere militibus quinquaginta tantum passus fugâ emensis, socios ad centum usque passus progressos deridere, tunc ne speres populum tuum magis quam in vicinis regnis multiplicandum fore. (E) Quamvis enim, sterilitatis tempore, in fertiles terras transvehas populum, ac senibus milium afferi jubeas, dum quotidie bellaci cupidine abreptus, subditorum vitam hostilibus armis exhauris, nonne vicinos tyrannos regiminis saevitate refers. (C) Si vero capis cor tuum in regno tuo  vere effundere, optimam priscorum Regum normam assequi, populumque, vicinorum regnorum accesione, in immensum augere, quid facto opus sit audias velim.</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>