<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EX1a0001-ja-ku-b0d5c48a" type="transl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Translation of  into (Japanese Kundoku)</title>
                <editor role="translator">AI - Gemini</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</ab>
                <availability status="2">
                    <ab>This work has been licensed for use in the TLS</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title/>2025</bibl>
                <ab>Translation of <bibl corresp="#EX1a0001">
                        <title xml:lang="och"/>
                    </bibl> into <lang xml:lang="ja-ku">Japanese Kundoku</lang>.</ab>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation resp="#chris">Initially created: <date>2025-05-16T10:17:27.613+09:00</date> by chris</creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Translated parts</head>
                <p xml:id="EX1a0001-start">
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-062a10" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">盜 (ぬす) みて 絹 (きぬ) の 衣 (ころも) を 令 (し) めて 帰 (かえ) し、 願 (がん) に 妙 (たえ) なる Xiàn Púsà (ケンボサツ) の 絹衣 (きぬごろも) の 縁 (えにし) を 修 (おさ) め 得 (え) せるを示す。 第 (だい) 卅 (さんじゅう) 四 (し)。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-062a11" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">□ (ぼう) 知識 (ちしき) は 四恩 (しおん) の 爲 (ため) に 繪 (え) の 佛像 (ぶつぞう) を 作 (つく) り、 驗 (しるし) 有 (あ) りて 奇表 (きひょう) を 示 (しめ) す 縁 (えにし)。 第 (だい) 卅 (さんじゅう) 五 (ご)。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064-h0" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">捉電 (そくでん) の 縁 (えにし)。 第一 (だいいち)。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a01" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">　少師 (しょうし) の 部 (ぶ) の Qī Qīng (セキョウ) が 者 (もの)。　Hatsuse Asakura no Miya (ハツセ アサクラノ ミヤ) に 廿 (にじゅう) 三 (さん) 年 (ねん) 天下 (あめがした) を 治 (おさ) めしし 雄略天皇 (Yūryaku Tennō) (謂 (いは) れ 大 (おほ) )</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a02" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">(Hatsuse Wakazake no Mikoto (ハツセ ワカザケノ ミコト) 天皇 (すめらみこと)) の 隨身 (みとも) 脯侍者 (ほじしゃ) なり。 天皇 (すめらみこと) 、 磐余 (いはれ) の 宮 (みや) に 住 (ま) しし 時 (とき)、 天皇 (すめらみこと)</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a03" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">と 后 (きさき) と 天安殿 (あまのやすでん) に 合 (あ) わしし 時 (とき)、 Qī Qīng (セキョウ) に 而 (しか) して 詔 (みことのり) す。 汝 (いまし) 鳴雷 (なるかみ) を 奉請 (まつ) るを 恥 (はじ) と せよ。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a04" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">答 (こた) へて 白 (まを) す。 将 (まさ) に 請 (ま) つべし。 天皇 (すめらみこと) 詔 (みことのり) して 言 (い) ふ。 爾 (しか) らば 汝 (いまし) 奉請 (まつ) れ。 Qī Qīng (セキョウ) 勅 (ちょく) を 奉 (う) け 宫 (みや) より 罷 (まか) り</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a05" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">出 (い) で、 額 (ひたい) に 赤 (あか) き 幡桙 (はたほこ) を 着 (つ) け、 馬 (うま) に 乘 (の) り 阿倍 (あべ) の 山田 (やまだ) の 前 (さき) の 道 (みち) と</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a06" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">豐浦寺 (とようらでら) の 前 (さき) の 路 (みち) と 走 (は) しり 往 (ゆ) く。 Qī Qīng Morokoshi (セキョウ モロコシ) の に 至 (いたり) て、 叫囁 (さけ) び 請言 (まう) す。 天 (あめ)</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a07" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">鳴電神 (なるかみ) 、 天皇 (すめらみこと) 奉請 (まつ) ると 呼 (よ) び 云云 (うんぬん)。 然 (しか) るに 此 (これ) より 馬 (うま) を 還 (かえ) して 走 (は) しりて 言 (い) ふ。 電神 (なるかみ) と 雖 (いへど) も 何 (なに) の 故 (ゆゑ) に 天皇 (すめらみこと) の 請 (こ) ひを 聞 (き) かざるや。 走 (は) しり 還 (かへ) る 時 (とき) に 浦豐寺 (うらとよでら) と 飯岡 (いひをか) とに 鳴電 (なるかみ) 落 (お) ち 在 (ま) す。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a09" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">Qī Qīng (セキョウ) 之 (これ) を 見 (み) て 神司 (かむつかさ) を 呼 (よ) び、 篭 (こも) り 入 (い) りて 大宮 (おほみや) に 持 (も) ち 向 (むか) ひ、</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a10" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">天皇 (すめらみこと) に 奏 (まう) して 言 (い) ふ。 電神 (なるかみ) を 奉請 (まつ) る。 時 (とき) に 電 (いなびかり) 光明 (こうみょう) を 放 (はな) つ。 天皇 (すめらみこと) 之 (これ) を 見 (み) て 恐 (おそ) れ</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-064a11" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">帛 (みてぐら) を 進 (すす) め、</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a01" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">令 (し) めて 落 (お) ち 処 (ところ) に 返 (かへ) さしむる 者 (は)、 今 (いま) 電岡 (いなりをか) と 呼 (よ) ぶ (古京 (こきょう) 少治 (せうぢ) 田宮 (たみや) の 北 (きた) に 在 (あ) る 者 (は))。 然 (しか) る 後 (のち) 時 (とき) に Qī Qīng (セキョウ) 卒 (しゅつ) ぬ。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a02" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">天皇 (すめらみこと) 勅 (ちょく) して 七日 (なぬか) 七夜 (ななや) を 留 (とど) め、 彼 (かれ) が 忠信 (ちゅうしん) を 詠 (うた) ふ。 電 (いなびかり) 落 (お) つる 同 (おな) じ 処 (ところ) に 彼 (かれ) が 墓 (はか) を 作 (つく) り、 永 (なが)</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a03" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">く 碑文柱 (ひぶんちゅう) を 立 (た) て 言 (い) ふ。 電 (いなびかり) を 取 (と) りし Qī Qīng (セキョウ) の 墓 (はか) 也 (なり)。 此 (こ) の 電 (いなびかり) 悪怨 (あくえん) に して 鳴 (な) り 落 (お) つ。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a04" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">碑文柱 (ひぶんちゅう) に 踐 (ふ) む。 彼 (かれ) が 柱 (はしら) の 析間 (さけま) に 電 (いなびかり) の 所 (ところ) 捕 (と) らふ。 天皇 (すめらみこと) 之 (これ) を 聞 (き) き 放電 (ほうでん) して</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a05" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">死 (し) せず。 雷 (かみなり) 七日 (なぬか) 七夜 (ななや) 留 (とど) まり 在 (ま) す。 天皇 (すめらみこと) 勅 (ちょく) して 使 (つか) ひ々 (つか) ひ 碑文柱 (ひぶんちゅう) に 言 (い) ふ。 生 (い) けるか</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a06" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">死 (し) ぬるか 電 (いなびかり) を 捕 (と) りし Qī Qīng (セキョウ) の 墓 (はか) 也 (なり)。 所謂 (いはゆる) 古 (いにしへ) の 時 (とき) に 名 (な) を 電岡 (いなりをか) と 爲 (な) す 語本 (ごほん) 是 (これ) 也 (なり)。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a07" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">肺脯 (はいほ) (上 (かみ) の 音 (おと) は 之 (し) に 反 (かへ) し訓 (よ) むるに 支毛 (しも) と 曰 (い) ひ、 下 (しも) は 普音 (ふおん) に 反 (かへ) し訓 (よ) むるに 伊 (い) と 曰 (い) ふ)(上 (かみ) の 音 (おと) は 肝 (きも) 也 (なり)。 下 (しも) の 音 (おと) は 布 (ふ) 訓 (よ) むるに 伊 (い) 也 (なり))。 寐 (ね) (祢 (ね) 天 (て)) (祢 (ね) 天 (て))。 婚合 (こんごう) (上 (かみ) の 音 (おと) は 古 (こ) に 隱 (かく) れて 反 (かへ) し 久奈 (くな) 可比 (かひ) 二合 (ふたあわ) す)</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a08" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">(クナ (くな) カヒ (かひ))。 輟 (てつ) (ヤ見 (やみ) 奴 (ぬ)) (ヤミ (やみ) ヌ (ぬ))。 縵 (まん) (可川 (かつら) 良 (ら)) (カツ (かつ) ラ (ら))。 緋 (ひ) (安 (あ) 介 (け)) (ア (あ) ケ (け))。 ■ (ほ) (左 (さ) ■ (ささ) 介天 (けて)) (サヽ (ささ) ケテ (けて))</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a09" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">衢 (く) (知万 (ちまた) 太 (ふと))。 輿 (よ) (去 (こ) 之 (し)) 擧 (きょ) (去 (こ) 之 (し))。 ■ (ぼ) (可■ヤ (かヽや) 介利 (けり)) (カヽヤ (かヽや) ケリ (けり))。 偉 (い) (大■波 (おほ■わ) 之□ (しく)) (多■皮 (おほ■わ) 之久 (しく))。 幣 (みてぐら)</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a10" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">帛 (はく) (上 (かみ) の 音 (おと) は 弊 (へい) に 反 (かへ) し、 下 (しも) の 音 (おと) は 百 (ひゃく) に 反 (かへ) す。 二合 (ふたあわ) せて 弥天久良 (みてくら)) 弊帛 (みてぐら) (ミテ (みて) クラ (くら))。 踊 (よう) (久 (く) 惠 (ゑ))。 ■ (ほ) (波左万 (はさま) 利天 (りて)) 搆 (こう) (ハサマ (はさま) リテ (りて))。 慌 (こう)</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a11" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">(保礼 (ほれて) 天 (て)) (■レ (■れて) テ (て))。 樹 (じゅ) (立 (た) む 也 (なり))</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066-h11" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">狐 (きつね) の 妻 (つま) と 爲 (な) して 子 (こ) を 生 (う) ましむる 縁 (えにし)。 第二 (だいに)。</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a12" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">昔 (むかし) Kinmei Tennō (キンメイ テンノウ) (是 (これ) 磯城嶋金刺宮 (しきしまのかなさしのみや) に 國 (くに) を 天國押開廣庭 (あめくにおしひらきひろには) なり) の 御世 (みよ) 、 三 (み) の 乃 (の) 國 (くに) 大乃郡 (おほののこほり) の 人 (ひと) 、 應 (まさ) に</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a13" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">妻 (つま) と 爲 (な) さんと 好 (よ) き 乘路 (のりじ) を 覓 (もと) めて 行 (ゆ) くに。 時 (とき) に 曠野 (あらの) の 中 (なか) に 妹女 (いもうめ) に 遇 (あ) ふ。 其 (そ) の 女 (をんな)</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a14" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">壯 (さかん) に しつ。 壯 (さかん) に しつ。 言 (い) ふ。 何 (いづ) くに 行 (ゆ) く 稚孃 (をさなめ) ぞ。 々 (おのおの) 答 (こた) へて 言 (い) ふ。 将 (まさ) に 能九 (のく) を 覓 (もと) めて 行 (ゆ) く</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-066a15" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">女 (をんな) 也 (なり)。 壯 (さかん) また 語言 (こと) ふ。 我 (わ) が 妻 (つま) と 成 (な) るや。 女 (をんな) 聽 (ゆる) して 答 (こた) へて 言 (い) ふ。 即 (すなは) ち 将 (も) ちて 家 (いへ) に</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-068a01" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">交通 (かよ) ひ 相 (あひ) 住 (す) む。 比頃 (このころ) 懷任 (かいにん) して 一 (ひと) つ の 男子 (をのこ) を 生 (う) む。 時 (とき) に 其 (そ) の 家 (いへ) の 犬 (いぬ) 十 (じゅう) 二 (に) 月 (がつ) 十 (じゅう) 五日 (いつか) に</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-068a02" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">子 (こ) を 生 (う) む。 彼 (か) の 犬 (いぬ) の 子 (こ) 毎 (ごと) に 室 (むろ) に 向 (むか) ひて 尅肯 (こくこう) と 吠 (ほ) ゆ。 家室 (かへむろ) 惶 (おそ) れ</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-068a03" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">家長 (いへおさ) に 告 (つ) ぐ。 此 (こ) の 犬 (いぬ) を 打殺 (うちころ) せと。 雖然 (しかういへど) も 患 (うれ) へ 告 (つ) げて 猶 (な) ほ 殺 (ころ) さず。 於 (お) ける 二 (に) 月 (がつ) 三 (み)</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-068a04" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">月 (がつ) の 頃 (ころ) 年米 (としよね) を 設 (ま) け 舂 (つ) く 時 (とき) に、 其 (そ) の 家室 (かへむろ) 稻舂 (いねつき) の 女 (をんな) 等 (ら) に 将 (も) ちて 間食 (まじき) を 充 (あ) つる 間 (ま) に 於 (お) ける</seg>
                    <seg corresp="#EX1a0001_IWA_001-068a05" xml:lang="ja-ku" resp="#gemini-2.0-flash" modified="2025-05-16T10:18:05.319+09:00">碓 (からうす) に 入 (い) る。 即 (すなは) ち 彼 (か) の 犬 (いぬ) 家 (いへ) を 将 (も) ちて 咋 (か) むと 追 (お) ひ 吠 (ほ) ゆ。 即 (すなは) ち 驚恐 (おどろ) き 惶 (おそ) る。 野干 (やかん) と 成 (な) りて 登篭 (のぼりこも) る。</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>