<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="KR1h0004" type="notes">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Research Notes for 論語</title>
                <editor role="creator">TLS Project</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</p>
                <availability status="2">This work has been licensed for use in the TLS</availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Research Notes</title>
                </bibl>
                <p>Comments and notes to <bibl corresp="#KR1h0004">
                        <title xml:lang="och">論語</title>
                    </bibl>.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation resp="#CH">Initially created: <date>2022-02-21T17:15:05.693+09:00</date> by CH</creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Comments</head>
                <p xml:id="KR1h0004-start">
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2022-02-21T17:20:47.777+09:00">are all set against it."</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2022-09-08T00:39:17.419+09:00">V</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:11:49.068+09:00">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem. A: Ego timeo supremum coeli Imperatorem. B: Dumtaxat coelum creat populum cum passionibus suis. C: Dumtaxat coelum creat ingenii talenta. D: Coelum equidem impertitur Regibus fortitudinem et prudentiam. E: Venerabundus obtempera coeli mandato ac voluntati. F: Eum, qui indignè tractat spiritus et crudeliter populum Regale, coelum non conservat. G: Qui adoraverit et coluerit coeli legem, aeternum conservabit coeli voluntatem erga se (ait ut alii) coelitus collatum imperium. H: Supremum coelum fideliter juvat subditum populum: impius verò homo ille (Rex Kie) excussit à se subjectionem. I: Familiae Hia sunt multa scelera. Coelum jubet ut extinguatur. K: Familiae Hia Rex Kie patravit scelera fraudulenter illudens supremo coelo. L: Dumtaxat coelum non amat privatim: at eos qui coelum debitè colunt, dumtaxat amat. M: Non est quod coelum pribatim faverit huic meae familiae Xam: dumtaxat coelum adjuvat habentes puram virtutem. N: Qui possident unicam et puram virtutem, possunt in se recipere coeli cor ac voluntatem; et obtinere coeli perspicuum mandatum. O: Regale coelum amanter aspicit ac protegit eos qui sunt Familiae Xam. P: Omnino coelum contemplatur subditum populum: ex iis quos indulget, annis, alii sunt aeterni, alii sunt non aeterni; at non est quod coelum abbreviaverit annos populo, sed populum inter sunt qui per sua scilicet scelera abruperunt sibi vitam. Q: Coeli ratio ac lex est beare probos pessumdare improbos: ideo immisit calamitates in familiam HIa, ut palam Orbi faceret ejus scelera. R: Quas coelum infert calamitates potest quis effugere: at, quas per sua scelera sibi quis fabricat calamitates, non potest evadere. S. Si populus non sequatur virtutem; nec subjiciat se correctioni scelerum, coelum utique per portenta eum reverà admonet ut rectificet suum animum. Tam ergo Princeps postquam debellavit impium Kie, postremum familiae Hia Imperatorem profugum in Nanchao (ubi post triannium exul [151] obiit). Maximo consensu studioque populi et satraparum coactus imperium suscipere; jamque rediens ad aulam Po in Ho nan Privinciâ sitam, ibi frequentissimis in comitiis, maximeque celebribus Imperii totius et universo populo orationem (Tam cao dicitur) sequentem pronunciavit, quâ facti sui dans rationem coram supremo coelorum Imperatore, sic primum orditur: O vos omnium terrarum incolae universi clarè audite, et intelligite meum unius hominis monitum: Ex quo tandem fonte putatis profluxisse mortalium naturam quinque virtutibus, pietate, justitia, prudentiâ, fide, honestate instructam? A principio nimirum solus iste augustus et supremus (coeli) Imperator dum procreare coepit humanum genus de caelo contulit naturam istam, quae medii rectissima norma est, in subditum sibi populum: quod si populus suae naturae tot donis instructae pareat, fiet ut, quae omnibus eadem indita est, perseveret immutabilis natura: ut autem possit populus placidè pacificeque vitam instituere ex illâ caelesti norma, dependet imprimis à personâ regiâ quae suos assiduè hortetur exemplo, doctrina, rectaque administratione ad illius normae observationem, etc.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:11:17.094+09:00"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>