<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="KR1h0004" type="notes"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Research Notes for 論語</title><editor role="creator">TLS Project</editor></titleStmt><publicationStmt><p>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</p><availability status="2">This work has been licensed for use in the TLS</availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><title>Research Notes</title></bibl><p>Comments and notes to <bibl corresp="#KR1h0004"><title xml:lang="och">論語</title></bibl>.</p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation resp="#CH">Initially created: <date>2022-02-21T17:15:05.693+09:00</date> by CH</creation></profileDesc></teiHeader><text><body><div><head>Comments</head><p xml:id="KR1h0004-start"><seg corresp="#KR1h0004_tls_016-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2022-02-21T17:20:47.777+09:00">are all set against it."</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_004-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2022-09-08T00:39:17.419+09:00">V</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:11:49.068+09:00">quae non aliunde scilicet, quàm ab hominum sceleribus solent existere; eas enim coelum infligit, ut Q manifestentur scelera: adeoque cum difficulter effugere quis possit ea mala quae per R scelera sibi ultro accersit, dedamus nos virtuti oportet, nec relabamur in peccata, praecipuè cum, ut ita nos S geramus, coelum ipsum novis identidem prodigiis nos admoneat revocetque ad frugem. A: Ego timeo supremum coeli Imperatorem. B: Dumtaxat coelum creat populum cum passionibus suis. C: Dumtaxat coelum creat ingenii talenta. D: Coelum equidem impertitur Regibus fortitudinem et prudentiam. E: Venerabundus obtempera coeli mandato ac voluntati. F: Eum, qui indignè tractat spiritus et crudeliter populum Regale, coelum non conservat. G: Qui adoraverit et coluerit coeli legem, aeternum conservabit coeli voluntatem erga se (ait ut alii) coelitus collatum imperium. H: Supremum coelum fideliter juvat subditum populum: impius verò homo ille (Rex Kie) excussit à se subjectionem. I: Familiae Hia sunt multa scelera. Coelum jubet ut extinguatur. K: Familiae Hia Rex Kie patravit scelera fraudulenter illudens supremo coelo. L: Dumtaxat coelum non amat privatim: at eos qui coelum debitè colunt, dumtaxat amat. M: Non est quod coelum pribatim faverit huic meae familiae Xam: dumtaxat coelum adjuvat habentes puram virtutem. N: Qui possident unicam et puram virtutem, possunt in se recipere coeli cor ac voluntatem; et obtinere coeli perspicuum mandatum. O: Regale coelum amanter aspicit ac protegit eos qui sunt Familiae Xam. P: Omnino coelum contemplatur subditum populum: ex iis quos indulget, annis, alii sunt aeterni, alii sunt non aeterni; at non est quod coelum abbreviaverit annos populo, sed populum inter sunt qui per sua scilicet scelera abruperunt sibi vitam. Q: Coeli ratio ac lex est beare probos pessumdare improbos: ideo immisit calamitates in familiam HIa, ut palam Orbi faceret ejus scelera. R: Quas coelum infert calamitates potest quis effugere: at, quas per sua scelera sibi quis fabricat calamitates, non potest evadere. S. Si populus non sequatur virtutem; nec subjiciat se correctioni scelerum, coelum utique per portenta eum reverà admonet ut rectificet suum animum. Tam ergo Princeps postquam debellavit impium Kie, postremum familiae Hia Imperatorem profugum in Nanchao (ubi post triannium exul [151] obiit). Maximo consensu studioque populi et satraparum coactus imperium suscipere; jamque rediens ad aulam Po in Ho nan Privinciâ sitam, ibi frequentissimis in comitiis, maximeque celebribus Imperii totius et universo populo orationem (Tam cao dicitur) sequentem pronunciavit, quâ facti sui dans rationem coram supremo coelorum Imperatore, sic primum orditur: O vos omnium terrarum incolae universi clarè audite, et intelligite meum unius hominis monitum: Ex quo tandem fonte putatis profluxisse mortalium naturam quinque virtutibus, pietate, justitia, prudentiâ, fide, honestate instructam? A principio nimirum solus iste augustus et supremus (coeli) Imperator dum procreare coepit humanum genus de caelo contulit naturam istam, quae medii rectissima norma est, in subditum sibi populum: quod si populus suae naturae tot donis instructae pareat, fiet ut, quae omnibus eadem indita est, perseveret immutabilis natura: ut autem possit populus placidè pacificeque vitam instituere ex illâ caelesti norma, dependet imprimis à personâ regiâ quae suos assiduè hortetur exemplo, doctrina, rectaque administratione ad illius normae observationem, etc.</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_020-1a.3" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-06T02:11:17.094+09:00"/><seg corresp="#KR1h0004_tls_012-37a.1" xml:lang="en" resp="#twharbsmeier" modified="2023-05-15T18:58:16.042+09:00">[87] Extant cedro digna viri praecepta ac monita in eodem libro Xu kim et primum quidem inscribitur Y hiun, id est, documenta ipsius Y yn quibus scilicet adolescentem necdem depravatum, ceu antidotis quibusdam vel armis praemunit. Secundùm connstat severiori quâdam oratione, quâ eundem, cum mutari jam caepisset, paterna cum authoritate castigat. Tertium scribitur jam resipiscenti; quo etiam tempore, finito jam luctu triennali, mensis duodecimi die primo idem Colaus ei purpuram detulit ac diadema; latumque è custodiâ sepulchrali ad aulam et avitum solium reduxit. Quarto denique capite hortatur ad tuendum parta, et caeptum virtutis iter animosè prosequendum. Denique est et alterum caput, quod Ye te inscribitur, acris ad unam potissimum virtutem, velut unicum regiminis fundamentum cohortatio Fit intererim crebra mentio in his omnibus providentiae caelestis, cui par sit morem gerere; et supremi caelorum Imperatoris qui etiam nnomine ipsius caeli frequenter venit, more Sinis usitatisissimo. Quoniam vero haec adeo antiqua sunt monumenta; gauderent, opinor, Europaei videre illa praelis suis excusa; atque hoc imprimis inde discere, naturae legem ne extremis quidem terrarum finibus, cum veri Numinis notitia, defuisse. Viderent etiam non sine admiratione, quae artes, et quae praecepta regendi Imperii in una religione et virtute fundata, jam tum, annis, inquam, ante Christum 1750. in Sinâ viguerint. Juvat hic ex multis delibare unum alterumve monitum ad frugem redeunti jam Principi à fideli suo Y yn administro datum, prout Interpres noster ethnicus cum aliis illud exponit. Regia persona, inquit, supra quidem habet augustum caelum à quo respicitur, infra habet populum à quo item respicitur, ante et retro, à dextris et sinistris assistunt spiritus. Res sanè maximè pertimescenda Caelum tametsi Regem uti filium habeat tamen an semper favebit, an aliquando adversabitur adimetque Imperium, nonndum quidem determinavit, adeoque hîc non ducitur affectu aut propensione determinata. At vero si quidem Princeps noverit reverenter se gerere et obsequi caelo, si sibi attendere, si in omni motu, actione, sermone, cogitatione ita semper se gerat, ac si caelum Regem intueatur ipsique praesens assistat, adeoque ne unicam quidem cogitationem pravam admittere audeat, tum certè hujusmodi mens reverens et cogitatio penetrat ipsum caelum, moxque caelum amanter juvat, protegit, dilatatque à se delegatum Imperium. Populus item temetsi mentem et oculos in Regem suum semper habeat intentos, spesque omnes suas in eo collocatas, non tamen populi indoli usuquequaque fidendum cum modo in bonam modo in sinistram partem flecti queat, adeqoque ejusdem subjectio debita, non sit quid stabile et immutabile: Verum si Princeps ietate foveat et protegat populum, si filiorum instar amet nec patiatur vel unum vilem homuncionem et mulierculam qui non gaudeat regiâ beneficentiâ; tum sanè tam amplae pietatis cor diffundetur in populum qui adeo venerabitur, redamabit, seseque ultro submittere gaudebit tam pio [88] et benigno Principi. Quae cum ita sint, si quidem Rex in dignitate à caelo datâ constitutus vel unam cogitationem non rectam admittat, jam caelum Regem fastidiet et aversabitur; si vel unica res amiserit debitum ordinem, jam populus hoc ipso alienabitur: à caelo igitur collata dignitas quam periculosa est ac formidabilis! quamvis cum timore et tremore et cura assidua indies virtutem accumules, non est tamen quod tibi promittas felicis exitûs securitatem. Sola itaque virtus sita in veneratione, pietate, veracitate et fide firmat regna et regimen: hanc si negligas, jam caeli indignationem, populi dissensionem, spirituum aversionem hoc ipso provocaveris. Denique alio capite praemuniens Principem contra praesumptionem suspirans ait: QUod 9. Imperii Provinciis domineris, reverà non est nisi à supremi caeli mandato. Sed augusto caelo, quod affectu non ducatur, difficulter credi potest aut confidi. Hujus ordinatio an stabilis an diuturna, an varianda, an brevior sit futura, omnino incertum. Potest totius Imperii revolutio contingere, possunt initia esse florentissima, at deinde exitus miserandi: duntaxat igitur caelum attendit ad Principis virtutem cujusmodi sit. Revera si id domitis pravis affectibus constanter uni insistat virtuti sic ut nullo motu pravo ab ea ne ad momentum deflectat, hoc ipso stabilis et favens constabit caeli erga se favor et voluntas: si virtus deficiat privatis affectibus et illicitis desideriis animum ab ea distrahentibus, aut si sibi vim quidem inferat sed ad breve tempus vix perseverans, tum caeli voluntas consequenter eum à se repellet. Et quamvis caeli decretum seu voluntas incerta sit et nobis cognita, tamen haec caeli cum homine reciproca relatio omnino non errat aut fallitur: quare si vis, ô Princeps, conservatum diu Imperium, uni constanter vaca virtuti et sufficit. Confirmat haec deinde exemplis postremi Iperatoris Kie quem ob impietatem caelum à se repudiaverat, et assumpti in Imperium avi Chim tam: de quo sic ait Ne existimes, ô Princeps! ex privato quodam affectu à caelo delatum Imperium, aut populi opem aut patrocinium ad eam rem Rege postulatum una: scilicet avi tui virtus fuit et pietas quae commovit supremi (caeli) Imperatoris cor et voluntatem, totiusque populi sola ejus virtute attracti propensissima studia.]</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_001-1a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-10-18T23:22:35.49+09:00"/><seg corresp="#KR1h0004_tls_001-1a.8" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2023-10-24T16:14:00.781+09:00">•我知為之,不我知亦為之，厥光大矣。•必我知而為之，光亦小矣。•"If when they recognise one, one does the right thing, and when they do not recognise one, one also does the right thing: then one's shining stardom is great indeed!•If people must recognise one before one does one‘s thing then one’s “shining stardom” is surely a petty thing.” (法言5.24)</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_005-14a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-01-25T21:04:02.036+09:00">The addition of “allons donc" in the French of Pierre Ryckmans is a stroke of genius. Just the kind of addition that brings out the drama of the piece. Ryckmans is one of the great masters of French prose in the 20th century.    Intorcetta's "Clare loquar" is similarly brilliant and helpfully to the point, bringing out the communicative force of the vocative.         Richard Wilhelm: Das was der Meister an den Worten Dsï Kung's  zu tadeln hat, in die Art, wie er das Prinzip des kategorischen Imperativs in seiner negativen Form ausspricht: nicht als ethische Forderung, sondern als Beschreibung seines sittlichen Zustandes. Wilhelm  compares the standard referenc 中庸 XIII.5. Brooks lists the main famous philosophical discussions on the Golden Rule in connection with this.</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_005-14a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-01-25T20:58:30.128+09:00">Recognising the presence here of two different types of quotation marks is crucial for an understanding of this passage. Zong Fubang sub verbo 加：(3)　譄、誣、〜三字同義。《論語．公冶⻑》「我不欲⼈之～諸我也」劉寶楠正義引段⽟裁云｜《說⽂．⼒部》段⽟裁注：「說⽂：～，語相譄〜也。譄下⽈〜也，誣下⽈〜也。此云語相譄〜也。知譄、誣、〜三字同義矣。誣⼈⽈譄，亦⽈～。」　(27)毁譽不以實皆⽈〜也。《說⽂．⾔部》「誣，〜也」段⽟裁注。　(75)～諸，盖飾辭，毁⼈之謂。《論語．公冶長》「我不欲⼈之～諸我也」劉寶楠正義引沈⽒濤《論語注辨偽》⽈。   NB: on the current autobiographic reading it would seem that Confucius was accusing his disciple of not telling the truth, perhaps even lying in what follows...</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_004-6a.9" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-01-25T17:40:52.393+09:00">cf. LY 5.12 which can be taken to have the same usage of 加，compare research note there.</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_005-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-01-25T21:06:35.836+09:00">爾 is familiar.</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_002-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-03-09T06:17:41.778+09:00">Ni Peimin's note continues: "Zilu quickly went out, changed his clothing, and cameback in, but he still had the same manner as before. Confuciussaid, “Keep in mind what I am about to tell you, You [Zilu].Those who are aggressive in their words embellish things, andthose who are aggressive in their conducts show off to others.One who puts on an appearance of wisdom and ability is apetty person. Thus exemplary persons say they know when theyknow, and say they do not know when they don’t know—inspeech this is essential; they say that they are capable whenthey are capable, and say they are not capable when they arenot capable—in conduct this is the highest standard. When onegrasps the essential in speech, one is wise; when one attains thehighest standard in conduct, one is human-hearted. When oneis both wise and human-hearted, what shortcomings could onehave?” (Xun Zi, 29.6; see translations by Knoblock, vol. 3, 254,and Hutton, 327–328.)" [For technical reasons I have to enter this here, in order to avoid exceeding the allowed space in Ni's translation... CH]</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_004-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-07-29T00:15:07.656+09:00">Cf. 郭店語叢1，where reading 人 as 仁, at a philosophically crucial point of the argument, has tempted most scholars to take things in their own hands and to opt for rewriting the text in order to achieve an easier and more comfortable reading.  Current phonetic reconstructions do not have any pronunciation　difference between 人 and 仁。　Our failure to reconstruct any difference in pronunciation, of course, goes nowhere to prove that there was not in fact such a difference but that our surviving evidence and our methodology of phonetic reconstruction do not so far allow us to reconstruct a difference in pronunciation. (文獻不足). 知其仁 "know whether someone is benevolent" would have been current. 知仁 "understand goodness" is much more abstract.  知人 "understand others/understand people" is a common standard phrase (which actually recurs at the end of Lunyu).</seg><seg corresp="#KR1h0004_tls_006-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-07-31T22:46:01.143+09:00">***楊逢彬 2016 has a detailed 考證:南面。Wang Yinzhi “經義述聞”finds it absurd to imagine that the 布衣　Yong was deemed qualified to act as a feudal lord or Son of Heaven: “身爲布衣，安得僭擬於人君乎？”  But what if indeed Confucius was making such an absurd statement, deliberately.  Yang Fengbin seems to think so.</seg></p></div></body></text></TEI>