<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T48n2025-ja-7f990248" type="comment">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Comments to </title>
                <editor role="creator">梶谷宗忍</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</ab>
                <availability status="2">
                    <ab>This work has been licensed for use in the TLS</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>四部録</title>Kyoto University, 1974</bibl>
                <p>Comments and notes to <bibl corresp="#T48n2025">
                        <title xml:lang="och"/>
                    </bibl>for translation <ref target="#T48n2025-zh-0059f1b1"/>.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation resp="#Francisco">Initially created: <date>2025-03-20T12:18:45.54+09:00</date> by Francisco</creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Comments</head>
                <p xml:id="T48n2025-start">
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s1" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T13:19:14.608+09:00">一：坐禅する心構え：夫＝底本は尽。おそらく草本に「夫」とあったものを、開版の際に誤ったのであろう。学般若菩薩＝大乗の修行者。禅定と般若を一如とみるのが、恵能以来の南宗禅の立場である。起大悲心＝最後の自利利他に照応するもの。『起信論』の修行信心分に信成就発心を説いていう、「略して三種を説く…三つには大悲心、一切衆生の苦を抜かんと欲するが故に。」弘誓願＝四弘誓願を指す。天台の『小止観』にも、開巻剪頭に四弘誓願があり、北宗の『大乗五方便』にも、 『六祖壇経』にも見える。 </seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s2" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T12:34:54.524+09:00">三昧＝サマディーの音写。正受、もしくは定と訳す。精神が統一された境地。</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s3" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T12:36:43.743+09:00">不為一身...＝『大品般若経』巻二十九にいう、「是の菩薩は、初発意よりこのかた所有の布施、一切衆生の為めにするが故に、乃至およそ智慧を修するは、皆な一切衆生の為めにして、己身の為めにせず云々。」</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s4" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T13:19:06.426+09:00">二：身心の調整：放捨諸縁＝天台の『小止観』のはじめに五縁を具すべきことを説き、第四の「諸々の縁務を息むる」ところにいう、「この中に四意有り、一には生活縁務を息めて、有為の事業を作さず。二には人間の緑務を息めて、俗人の朋友親識を追尋せず、人事の往還を断つ。三にはエ巧技術の縁務を息めて、世間のエ匠技術、医方禁呪、ト相書数、算計等の事を作さず。四には学問の縁務を息め、読誦聴学等、悉く皆な棄捨。此を諸々の縁務を息むと為す。所以は何ぞ、若し縁務多ければ、則ち行道の事廃し、心乱れて摂し難ければなり。</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s5" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T13:08:57.877+09:00">身心一如＝『祖堂集』巻九の九峰の章に左記がある、「問う、古人は言える有り、世智と仏智と、名は同じうして体は別なり、と。未審、世智は仏智と相い去ること多少ぞ。師云く、伽道え、螢光は日光と又た作摩生。僧云く、与摩ならば則ち勝劣殊有り去るや。伽が奴とし郎とするが為めに、所以に殊有り。僧云く、既に殊有り、すで古人は什摩に因ってか、身心一如、身外無餘と道うや。師云く、事既若に全し、何の同異か有らん。」動静無間＝坐を起って動くときも、静坐のときと区別しないこと。動と静が―つになること。「証道歌」にも、 「行も亦た禅、坐も亦た禅、語黙動静体安然」とある（五ニページ）。</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s6" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T13:09:59.379+09:00">量其飲食＝『小止観』の調和第四に、飲食を調節し、睡眠を調節し、身を調え、気息を調え、心を調える、の 五法を説く。後代の「坐禅儀」はすべてこれを承けたもの。</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s7" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T13:56:03.689+09:00">三：坐禅の法則その一：威儀＝姿勢。歩く、立つ、坐する、横になることを、四威儀という。ここでは、坐の威儀を選ぶ意。</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s8" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T14:06:25.627+09:00">結跏趺坐＝跏は、足を交えること。趺は、足のうら。『大智度論』巻七にいう、「問うて曰く、多く坐法有り、 仏は何を以ての故に唯だ結跏趺坐を加うるや。答えて日く、諸々の坐法の中、結跏趺坐は最も安穏にして疲極 せず、此は是れ坐禅人の坐法なり、手足を摂持して、心も亦た散ぜず云々。先以右足...＝ここに説くのが結跏趺坐の基本てあるが、その逆もあったらしい。たとえば、近くは『大蔵一覧』 巻三に引く坐禅儀は、「先以左足安右腟上云々」として、全く順序が逆である。単なる左右の字の誤植ではあるまい。また、仏陀波利の『修禅要決』はつぎのように言っている、「結跏の法は、左脚を以て右を圧し右もて左を圧すること倶に得たり。若し結跏未だ便ならずんば、半跏も亦た得たり。半跏の法は、唯だ是れ右もて左を圧するのみ……。」</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s9" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T14:10:03.777+09:00">半跏趺坐＝『釈氏要覧』巻中にいう、「念誦経に云く、全加趺は是れ如来の坐、半加趺は是れ菩薩の坐なり。」 今日、奈良の中宮寺や京都の広隆寺に安置される弥勒思惟像は、いずれも半跏趺である。</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s11" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-03-20T14:15:44.157+09:00">徐徐挙身前欠…＝『大蔵一覧』の本は「徐徐挙身良久……」、『緇門警訓』は「徐徐挙身前向……」、流布本は 「徐徐挙身、前後左右、反覆揺振」に作る。底本の「前欠」は難解であるが、欠は欠伸の意であり、緊張をほぐすことである。全体の趣旨は、『小止観』に「次に当に身を正し、前に応に其の体ならびに諸支節を挺動す ること七八反を作し、自から按摩する法の如くすべし」とあるのに同じ。</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s12" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-04-01T10:16:52.298+09:00">不得左傾...＝11「不得」は、次の句首の「令」と対し、上のようではいけない、下のようでなくてはならぬこを示す。腰脊頭項＝脊を背に作り、項を頂に作るのは誤り。浮居＝スツーパの音写。塔。古くは「仏」の音写にも用いられた。令人気急不安＝人は坐禅している人である。他の人ではない。また、気急とは、力みすぎること、むきになる意。呼吸を早くすることではない。</seg>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s14" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-04-01T10:22:18.627+09:00"/>
                    <seg corresp="#T48n2025_CBETA_005-1143a0401.s15" xml:lang="en" resp="#Francisco" modified="2025-04-01T10:22:21.918+09:00">舌拄上勝＝『中阿含経』巻二十の念身経に左記がある、「念身を修習する比丘は、歯歯相い著け、舌は上腭に逼り、心を以て心を治し、治断滅止す。」ただし、『臨済録』の示衆は、これを外道の法として批判する（二四 ページ）。 </seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>