<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="KR1h0004-en-1fa9cc3c" type="transl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>喪家之狗。我讀論語</title>
                <editor role="translator">Li Ling 李零</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</ab>
                <availability status="4">The copyright status of this work is unclear</availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>喪家之狗。我讀論語</title>山西人民出版社，2008</bibl>
                <ab>Translation of <bibl corresp="#KR1h0004">
                        <title xml:lang="och">論語</title>
                    </bibl> into <lang xml:lang="zh">Chinese</lang>.</ab>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation resp="#CH">Initially created: <date>2024-01-25T08:52:46.921+09:00</date> by CH</creation>
            <creation resp="#CH">Header modified: <date>2024-07-20T16:08:13.143+09:00</date> by CH</creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Translated parts</head>
                <p xml:id="KR1h0004-start">
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-14a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-01-25T09:06:48.277+09:00">这里，子贡的话也是讲恕道。它分两句：第一句，"我不欲人之加诸我也"，是刚毅；第二句，"吾亦欲无加诸人"，则是恕道。这两条，都是接近于仁的高尚道德。子贡的话，我喜欢。但孔子说，子贡，这可不是你能达到的，可见很难做到。　　　　　子贡反对强加于人：别人欺负我，不行；我欺负人，也不行。暴力和战争都是强加于人。强奸是大罪，恶不在奸而在强。曾子说，"犯而不校"（《泰伯》８．５），是不抵抗主义。甘地主义是这一种。毛泽东说，"人不犯我，我不犯人；人若犯我，我必犯人"，则是来而不往非礼也。还有一种，是"人不犯我，我也犯人；人若犯我，我更犯人"，北京话叫见招。恕道的核心是对等。不抵抗主义，是对恕道的片面理解。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-03-09T06:18:36.385+09:00">子路是孔门一期的学生，大师兄。他的优点是直率，缺点是莽撞。孔子呵斥他，意思是说，什么叫"知之"，我不是讲过了吗？你难道忘了吗？知道的就说知道，不知道的就说不知道，这才叫知道。话有点像绕口令。我估计，子路肯定是说了什么冒失话，所以孔子才这么讲。治学之难在于，我们常常分不清我们知道什么和不知道什么，特别是不知道我们不知道什么。《庄子·齐物论》有一段问答，啮缺问王倪，有三个问题，第一个问题，万物是不是有一样的标准？王倪说，我怎么知道？第二个问题，你知道你不知道什么吗？王倪说，我怎么知道？第三个问题，万物不69能互相理解吗？王倪说，我怎么知道？三问三不知。他说，我也想试着讲一讲，但我怎么知道我知道的就一定不是我不知道的，我不知道的就一定不是我知道的呢？孔子也喜欢说"不知"，但并非真的不知道，而是知道也不告诉你，借以表示不满（参看《八佾》３．１１）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-23a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:20:53.586+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-23a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:21:04.585+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-24a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:23:22.507+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-24a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:21:14.08+09:00">"宁武子，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-24a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:23:34.296+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-24a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:23:42.461+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-24a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:23:51.345+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:23:12.662+09:00">"宁武子”，卫国世卿，名俞，其父为宁庄子（名速），先孔子。邦有道就聪明，邦无道就糊涂，这是韬晦之计。孔子说，宁武子会这一套。他是聪明好学，糊涂难学。“愚不可及"，后世演变为成语，意思是傻得不得了，含义有变化。（宁武子）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:57:47.96+09:00">【想两遍是什么意思？可能是正面想一遍，反面想一遍，即从有利的方面想一遍，再从不利的方面想一遍。《孙子•九变》："是故智者之虑，必杂于利害。杂于利而务可信也，杂于害而患可解也。"（季文子）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-23a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:25:36.027+09:00">【"子张"，孔门三期的学生，他和孔子谈话，当在孔子的晚年。"令尹子文"，斗谷於菟，字子文，楚成王的令尹，先孔子。他三次为令尹，三次被解职，这一说法也见于《国语•楚语下》。"陈文子”，齐大夫，名须无，陈完曾孙，先后事齐灵、庄、景三公,与孔子同时。"崔子"即齐大夫崔杼。崔杼弑齐庄公，陈文子流亡在外，到过两个国家，其他古书没提到。"违之"，是离开的意思。原文是说，陈文子对所到国家的大臣不满，觉得他们和崔子一样坏。令尹子文可上可下，忠于职守，可以称得上"忠”；陈文子谴责乱臣贼子，不合作，可以称得上"清:孔子对他们的评价都不错，人是好人,但孔子认为，他们还够不上"仁工看来，"忠"和"清"都低于“仁工（令尹子文、陈文子）5.】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-2a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:30:30.626+09:00">【孔子把自己的侄女嫁给另一个学生。这个学生和上一个学生正好相反。他不是一个无辜坐牢的人，而是一个明哲保身、善于躲避牢狱之灾的人。公冶长蹲监狱，无罪，不妨碍他仍然是孔子的好学生；南容不蹲监狱，就更是好学生。“南容”，南官适（亦作南宫括），字子容，也是孔门弟子。"适”音ku6。南宫是复姓，本来是以所居宫室而名，西周就有这类氏名。古代除南宫氏，还有东宫氏、西宫氏和北宫氏。这里，南容是以字称，他的生卒也不详。周武王有"乱臣十人"（《泰伯》8. 20）,其中就有南宫适，同名同氏。南容这个人，好像比较滑。国家有道，他保官；国家无道，他保命。但孔子喜欢，不然不会把侄女嫁给他。孔子的这个侄女，是他哥哥孟皮的女儿。孔子为什么喜欢南容，这跟他的生活哲学有关，他是不主张玩命的。孔子认为，身体发肤，受之父母，当儿女的有义务保管好这批礼物，自己死了、残废了，不要紧，让父母难过伤心，不得了，那是有悖于孝道的。（南容）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:30:54.656+09:00">【“子贱”，宓不齐，字子贱，孔门二期的学生。孔子品评人物，有圣人、仁人、君子三等。他是君子这一等。孔子说，如果鲁国真的没有君子，他又是从哪里学来的呢？答案很清楚，他是从鲁国的君子特别是孔子学来的呀！（子贱）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:32:09.559+09:00">【“瑚琏”，音htdidn,是一种贵重的食器，但重要性不如霞。这两个字在古书中不太常见。“瑚”是什么，比较清楚，据出土发现，是一种从西周晚期出现，一直沿用到战国晚期，与瘟类似，上下扣合，自名为"医"的器物。这种器物，宋人叫"黄”，一直沿用，1980年代才被纠正，但考古界叫惯了，不肯改，还是叫“箕:"琏”是什么，目前还不太清楚。《礼记•明堂位》说，"有虞氏之两敦，夏后氏之四连，殷之六瑚，周之八霞”:包咸说，"黍稷之器，夏日瑚，商日琏，周日霞篇”。我们只知道，它是和箧、瑚、敦、董同类的器物，用来盛饭，是个吃饭的家伙。孔子说"君子不器"（《为政》2.12）,即君子不以技能为目标，而以道德为目标。孔门四科，德行（道德）、言语（外交）、政事（内政）、文学（人文学术），孔子认为，德行最重要，言语其次，政事又其次，文学最后。没有道德或道德不高，只能算“器”，还没达到"道”的标准。子贡很能干，长于言语，擅长外交和经商，他问孔子，我怎么样，想得到夸奖，孔子说你只是器，子贡问什么器，孔子说瑚琏呗。瑚琏是重器，但不是最重要的器。（子贡）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:33:09.024+09:00">【"雍"，冉雍，字仲弓，孔门二期的学生，孔门十哲之一。冉雍是政事之材，但在孔门四科中却属于德行科，原因之一，是他不爱说话。德行科的人都不爱说话。他是接替子路当季氏宰。孔子喜欢老实巴交、不爱说话的人。仲弓符合这一标准。有人说，仲弓已经达到仁，但不太会说话。孔子说，干吗非得会说话，靠说话和人打交道，常遭人讨厌；冉雍算不算达到仁，我不知道，干吗非得会说话。"佞"是会说话。子贡会说话，仲弓不会说话。孔子说，“刚、毅、木、讷，近仁"（《子路》13.27）,不佞就是讷，它和仁，不但不矛盾，还很接近。"不知”，是孔子表示不满和否定的一种说法。看来，即使仲弓，也还达不到"仁”的标准。（冉雍）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-6a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:33:57.258+09:00">【“漆膨开”，是以漆影为氏，名启，字子开，孔门一期的学生。膨同雕，指在漆器上刻画。战国齐陶文有"泰（漆）膨里”，是制作漆器的工匠聚居的里名。此人是鲁人，鲁国也有这类居住区。孔门弟子中，以漆雕为氏，还有漆雕哆和漆雕徒父，也是鲁人，当与之同里。古代制造业经常使用劳改犯。此人受过刑，是残疾人（《墨子•非儒下》）。孔门弟子有手工业者、劳改犯和残疾人。古代歧视工商，工商不能做官，孔子让漆膨开做官，比较值得注意。漆膨开说，“吾斯之未能信”，大概仍有自卑感，信心不足，孔子觉得他谦虚自抑，很高兴。（漆膨开）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-7a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:35:02.266+09:00">【"铲,音珀,是小木筏。孔子绝望于世，也不是没有远离政治的想法。他叹气说，我的主张行不通呀，真想找个小木筏，漂流大海上，跟我走的，准是子路吧？子路听说，很得意。子路和孔子的关系，好像李逵和宋江。孔子上哪儿，他上哪儿。孔子的话，只是发泄，子路不解，还以为老师真的要航海。但孔子说，你勇气可嘉，超过我，但造船的材料没处找。"无所取材”，只是遁词，他内心的想法，还是不忍离去。孔子明白"道不行"，可能在他周游列国的途中（前497一前484年）或他返回鲁国之后（前484一前479年）。在这以前，他不会说这些话。（子路）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:37:53.02+09:00">【孔子反对记问之学，强调学生要有悟性。颜回悟性高，孔子喜欢他，超过所有学生。此章和上文的几位是对比。"女（汝）与回也孰愈”，你和颜回谁更强。孔子是明知故问。子贡说，我当然比不上颜回（注意，他对同辈的颜回也是称名），他是闻一知十，我是闻一知二，差远了。"吾与女（汝），弗如也”，有两种读法：一种是以"与”为赞同，即我完全同意你的自我评价，你不如他；另一种是以“与”为连词，即我和你，咱俩谁都比不上颜回。后一种评价，更高。这是老师夸学生夸到头了。老师都这么说，别人还在话下吗？我们读这一段，自然会问，颜回这么高明，他算是仁者吗？孔子没说，不便推测。但有一点可以肯定，如果他都不是，孔门之中，也就没人是了。（端沐赐、颜回）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-12a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:38:28.646+09:00">【...孔子骂宰予，主要原因，还不是他白天睡觉，而是他言行不一，说话不算话。“始吾于人也，听其言而信其行；今吾于人也，听其言而观其行”，他是从宰予昼寝这件事才改变看法，不看他说什么，只看他干什么。宰予能说会道，我猜，他在孔子面前发过誓，一定夙夜不懈，勤勉于事，孔子高兴，信以为真，没想到，让他逮个正着，大白天睡觉，所以气不打一处来。战国秦汉，有段话很流行，据说出自孔子，"以容取人，失之子羽；以言取人，失之宰予”，很多古书都提到孔子的意思是，子羽虽然长得丑，但人很规矩，以貌取人，是错误；宰予会说话，但并不守信,以言取人，也是错误。后面两句，估计就是指这件事。宰予在孔门中，论资历，深；论本事，大。孔子死后，子贡树孔子，他也与有力焉。这么好的学生，却被老师骂成"朽木不可雕也，粪土之墙不可朽也"，原因主要是他说话不算话，老师都敢骗。（宰予）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:38:52.759+09:00">【"申彬”，“彬”音chWng,孔门弟子，生卒不详。此人即《史记•仲尼弟子列传》的“申党索隐引《孔子家语》作“申缭”（今本作“申续”），怀疑此人即《宪问》14. 36的公伯寮（《弟子列传》作“公伯缭”）。孔子说，"刚、毅、木、讷，近仁”（《子路》13.27）。“刚”的特点，就是无欲，求己不求人。林则徐写过一个对联，上联是“海纳百川，有容乃大"，下联是"壁立千仞，无欲则刚"。（申彬）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-15a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:45:12.828+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:40:51.213+09:00">"申彬”，“彬”音chWng,孔门弟子，生卒不详。此人即《史记•仲尼弟子列传》的“申党索隐引《孔子家语》作“申缭”（今本作“申续”），怀疑此人即《宪问》14. 36的公伯寮（《弟子列传》作“公伯缭”）。孔子说，"刚、毅、木、讷，近仁”（《子路》13.27）。“刚”的特点，就是无欲，求己不求人。林则徐写过一个对联，上联是“海纳百川，有容乃大"，下联是"壁立千仞，无欲则刚"。（申彬）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:45:52.181+09:00">【"夫子之文章”指什么，似乎是问题。这里说"可得而闻也”，似乎是写下来，可以流传后世的东西。皇疏引太史叔明说，“谓是六籍”，即六艺之书，但这些文献，都不是孔子写的，不能说是孔子写的文章，朱注说是"威仪文辞”。"性与天道"，也是问题。这里说"不可得而闻也”，并不是说孔子一点也不讲，只不过这两大问题太深奥，比较难讲，也讲得比较少罢了。《论语》讲"性，除了这条，还有"性相近也，习相远也"（《阳货》17.2）,《三字经》开头，就是这两句话；讲"天道"，除了这条，一条没有。子贡所谓"天道"，属于宇宙论，古代研究这类问题，是数术之学。"性”，属于生命科学，古代研究这类问题，是方技之学。过去，大家说，儒家不关心天道、性命，道家才关心。郭店楚简发现后，大家又说，孔子也讲天道、性命，但孔子讲的天道、性命到底是什么，还是值得讨论的问题，和后来的道家比较，区别很明显。他讲天道，主要不是天，而是做官的运气:讲性命，也不是身体，而是人性的本质和人性的改造。（子贡）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-16a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:48:19.821+09:00">"有闻"是有所听说，子路听谁说？听到的是什么？原文没讲，无法深究。这段话和《先进》11. 22有关。子路问孔子，"闻斯行诸”，即我听说了就可以干吗？孔子说，你的父兄都在，怎么可以听说了就干？劝他甭干。但冉有问同样的问题，孔子却说，你听说了就干吧。公西华很困惑，问孔子，同样的问题，为什么有两种答案。孔子说，冉有遇事容易退缩，子路遇事容易冒进，所以有不同答案。有父兄在，就不能干，肯定是出远门或有危险的事。我怀疑，这里的"有闻”，也是闻诸夫子，听到的是某种大事。子路是急性子，老师说了，马上就干，如果不能干，他会团团转。孔子说，君子的特点是“讷于言而敏于行”（《里仁》4.24）, “讷于言”是放在"敏于行”前。这两条，最好都能做到，但孔子的学生，往往只占一条。他们当中，最受老师夸奖，全是有道德涵养，老实巴交，“讷于言"的主儿，颜回是代表。颜回慎言，在老师面前，少言寡语；老师说话，从不顶嘴，不但不顶嘴，还退而自省，躲在屋里琢磨，琢磨琢磨，就琢磨出什么名堂来了，令老师喜出望外；老师讲一句，他能琢磨出十句来，有所创造，有所发明。这是思想型的君子。子路相反，"讷于言”，他做不到。他说话太急太冲，嘴上没把门儿的，老师讲话，经常插嘴，不但插嘴，还顶嘴，甚至叱责老师，或替老师拿主意。他的特点是“敏于行孔门中，行动型的君子人数居多，子路是代表。颜回和子路，让老师挑，孔子肯定挑颜回。"敏”有快的意思，子路的特点是快，不但行动快，说话也快，快人快语，孔子喜欢行动快，但不喜欢说话快。孔子提问题，子路率尔对，经124公冶长第五II常不假思索，脱口而出，难怪常挨老师骂。（子路）以上14章是以评论学生为主。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:49:45.908+09:00">"孔文子"，卫卿，事卫灵公和卫出公，姑姓，孔氏，名圉，文子是他的谥号。他死于哪一年，从《左传》记载看，当在前484一前480年之间，即孔子自卫返鲁后。孔子在卫国和他有接触，对他的评价还不错。这段话，和谥法有关。《逸周书•谥法》说，"学勤好问日文"，近之。孔子的话，“敏而好学"似是音训，文是明母文部字，敏是明母之部字,读音相近。（孔文子）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:50:37.891+09:00">【"子产”，公孙侨的字，郑卿。这里的四大美德：恭、敬、惠、义，恭和敬是一对，惠和义是一对。恭和敬，是用于君子，属于礼。恭和敬不一样，它是用于表现自己，让别人看上去，脸色和谈吐很客气；敬是用于伺候上级和尊长，对他们非常尊敬。惠和义也不一样。惠是养民，让人民过得好；义是使民，让他们干合乎义的事。这里，"使民以义"，用的是"义"，孔子说"君使臣以礼”（《八俏》3.19）,用的是"礼：使民和使臣不一样。礼是用于君子，和老百姓无关。虽然，君子对君子，君子对民，完全不一样，但四句话的主语都是君子，故曰"君子之道四焉"。（子产）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:52:43.089+09:00">【"晏平仲”，晏婴，字平仲，齐卿。他善与人交，接触时间越长，越受人尊重。（晏平仲）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:53:32.234+09:00">【“臧文仲"，即臧孙辰，鲁卿，先孔子，历事庄、闵、僖、文四公，活得很长。"居蔡”，给大蔡之龟盖龟室。大蔡之龟，见《太平御览》卷八O二、卷九四一和《墨子♦耕柱》引《墨子》，是与"和氏之璧"、"随侯之珠"并称，皆"诸侯良宝"。据说这种龟有"三棘（脊）六巽（翼）"（龟背有三条脊，两侧有六个小翅），非常珍贵。"山节藻杭”，“山节”，是刻成山形的斗拱；“藻税"，"成”音zhu6,是彩绘的梁上短柱。这里是说，臧文仲的龟室，装饰很豪华。“何如其知（智）也"，意思是，这个人的智力怎么样，他也太聪明了吧。这是反话。孔子的意思是，这个人也太奢侈吧？奢侈是傻。（臧文仲）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-24a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:57:59.654+09:00">【"宁武子”，卫国世卿，名俞，其父为宁庄子（名速），先孔子。邦有道就聪明，邦无道就糊涂，这是韬晦之计。孔子说，宁武子会这一套。他是聪明好学，糊涂难学。“愚不可及"，后世演变为成语，意思是傻得不得了，含义有变化。（宁武子）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-26a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T22:58:41.361+09:00">【这是孔子周游列国，仕陈渭公时（前491-前489年）讲的话。司马迁把这段话放在季康子召冉求，冉求将行的当天（《史记•孔子世家》），时在前491年。"狂简”，孔注训简为大，朱注训简为略，是形容志大。"斐然成章"，是形容有文彩。孔子说，该回家了，该回家了，我家乡的年轻人志气很高，又有文彩，真不知道怎么指导他们。（回家的喜悦）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-27a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T23:01:12.98+09:00">【"怨”是谁怨？自己怨还是别人怨？前人有争论。参看《述而》7.15,,"人，曰：'伯夷、叔齐何人也?，日：'古之贤人也。，日：'怨乎？，曰：'求仁而得仁，又何怨?，"这两处的"怨"字应该是一个意思，“怨"的主语都是伯夷、叔齐。朱注说，这里的"怨”是别人怨伯夷、叔齐，不对，当从钱穆说改正。“这是讲宽，今语叫宽恕。其实宽是宽，恕是恕，古语并不一样。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-28a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T23:02:17.164+09:00">【别人向微生高借醋，微生高不说自己没有，而是从邻居讨要，孔子说，谁说此人直率？对他的品行很怀疑。（微生高）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-29a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T23:04:02.709+09:00">【"巧言令色”，孔子经常批评。"足恭”，是外表看上去十分恭敬。恭和敬不一样，恭是自己恭，见于辞色，敬是敬人敬事，特别是敬上。"左丘明”，是孔子称道的前贤，鲁人，生卒不详。前人或以为孔门弟子，不可信。"匿怨而友其人”，是心里恨得咬牙切齿，表面上却同你打得火热。这两条都很虚伪，左丘明觉得可耻，孔子也觉得’可耻。（左丘明）以上11章主要是评论各国政要和名人。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-30a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T23:05:26.036+09:00">【这段谈话，子路和颜渊是鲜明对照。子路豪放，有什么都和朋友分享。颜渊谦虚，不自吹自擂。孔子的志向，和他们都不一样，是普施仁爱，让老的小的，皆大欢喜。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-31a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T23:06:19.373+09:00">【这话不知是说给谁听。孔子说，算了吧，我可没见过，有谁能发现自己的错误而勇于自我批评，可见这事不容易。"自讼"，是自己和自己辩论，自我批评。（能自我批评的人太少）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-31a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-19T23:07:13.806+09:00">孔子是个好学的人。"十室之邑”是只有10户人家的小村小镇，"忠信”之人是老实人。孔子说，像我这样讲忠信的人，10户人家就有一个，但他们都比不上我好学。（孔子最好学）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T00:51:04.919+09:00">【"里仁"，就是"处仁里，本来是古代的面积单位，即长宽各300步。古代计里画方，安置居民，很有传统，里是居民组织的基本单位。里的面积大小和人口多少没有一定，但一般比较小。现在有些小地名，仍以里为名。"择”，古书引用或作“宅，作“宅”更好。前人注释此章，一般都是照字面理解，认为孔子强调的是，跟什么人做邻居，一定要慎重，不选仁人，不行。我们现在买房子，要看地点、交通、景色，周围的环境怎么样，学校、商店、饭馆、医院怎么分布。如果在美国，还有一条最重要，就是邻居，富人和穷人，什么人和什么人住一块儿，绝对不能忽略。孔子卜宅，也很看重邻居。如果旧注不误，他是想跟仁人住一块儿。这种想法很有意思。我也想过，如果能跟自己要好的朋友住一块儿，多好。孔子的理想社区，全是仁人，还是有一两个就够了，不知道，反正为富不仁的人，绝对不接纳。有钱可以，必须捐出来。我们不妨设想一下,106里仁第四II他当校长兼教授，周围是莘莘学子，慕名者自远方来，他们买房赁屋，越聚越多，好像大学城，把曲阜阙里搞得和个君子国似的，多好。孔子说,不跟仁人住一块儿，太傻。（与仁为邻）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T00:58:28.344+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T00:59:54.124+09:00">【以仁为邻，谁是仁者？仁者以仁为标准，好恶以此定。其所好之人是仁人（或近仁之人），所恶之人是不仁之人。（不是仁人，不知好赖人）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T00:58:24.975+09:00">【"志于仁"是有心求仁，"无恶"是没有恶可被人恶。（有心求仁，不招人恨）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:49:58.68+09:00">【富人常以他们的富裕、文明和秩序给穷人做榜样。榜样的力量是无穷的。但他们却一直不明白，穷人爱钱，爱他们拥有的一切，为什么却不爱有钱人。因为除了榜样，他们什么也不给，就连"以其道得之”的"道*也是一个无法回答的问题。孔子说的君子，和小人不一样，小人恨贫贱，不安于贫贱，除了 “彼可取而代之"，不知还有什么"道:孔子说，道就是仁。君子所安，只是仁，要安仁守素。不合于仁，虽富贵不处；合于仁，虽贫贱不去。这个立场叫仁。没有仁，君子就无法成名；有了仁，才有名。孙钦善认为，第二次出现的"不以其道得之”，"不"字是衍文。"终食”，是一顿饭的工夫，形容时间很短。“造次”，是急急忙忙。"颠沛”，是困顿挫折。孔子的意思是，不管怎么忙忙叨叨，怎么焦头烂额，都不可离开仁,哪怕一时一刻。离开仁，君子就没法出名了。（君子弃仁，不能成名）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:01:42.637+09:00">【前两句，"好仁者”和"恶不仁者”是名词性的并列关系，一般都以逗号为隔，我点顿号。孔子说，这种好恶分明的人，我没见过，很悲观，真是“洪洞县里无好人”。中间一段，"好仁者"，"好"是正面表达，"仁”最好，无以复加，一定要玩命追求；"恶不仁"，"恶”是负面表达，"不仁”最坏，一定要深恶痛绝，不让它加于己。这是讲心。下面讲力。他说，有人会说，我是心有余而力不足。孔子说，他没见过，有谁心中追求仁，只因力不足而做不到，哪怕只花一天的力气；也许真有心有余而力不足的人吧？反正我没看见。参看《雍也》6.12： “冉求日：'非不说（悦）子之道，力不足也。'子曰：'力不足者，中道而废，今女（汝）画这话也许就是批评冉求。"文革”时期，是非颠倒，积重难返，大家总是说，什么是好，什么是坏，我知道，但好事绝对不能干。我和孔子有相同的感受。（有心求仁，别说力不足）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:03:33.682+09:00">【错误因人而异，有不同类型。孔子说，你要想知道什么是"仁"，最好的办法就是看他犯的错误是哪一类，只有知道什么是“不仁"，才能知道什么是“仁这也就是说，错误与真理是如影随形。我们常说，真理面前人人平等，其实，错误面前也是人人平等。错误有高级、低级之分吗？是不是大人物犯的都是高级错误，小人物犯的都是低级错误？我说不是。（观过知仁）以上七章是讲"仁4.】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:04:26.8+09:00">《卖油郎独占花魁》，卖油郎说，若得这等美人搂抱了睡一夜，死也甘心。1980年代以来，很多出国迷也是这样。他们说，到美国转一圈，嘎巴儿死了也值了。孔子不一样，他说，早上听说真理，晚上死了也值了。王朝闻的名字就是据此而起。（朝闻道，夕死可矣）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:05:19.467+09:00">“士”，即君子，也叫"士君子"，是贵族下层的一般称呼。《论语》常见。孔子提倡安贫乐道，和很多古代宗教一样，他也强调苦修苦行。孔门之中，谁最安贫乐道？颜回。孔子在陈绝粮，仲由见老师和同学挨饿，看不下去，发脾气，被孔子批评（《卫灵公》15.2）,其实仲由才了不起。吃苦，很多人能做到，特别是待在穷乡僻壤，从没见过钱的人。人最怕的，其实还不是穷，而是人比人:人比人，气死人。谁能经受这种考验，才是真君子。《子罕》9.27： "子曰：'衣敝编袍，与衣狐貉者立，而不耻者，其由也与？这才是考验。（有志于道不怕穷）以上两章是讲君子对道的追求。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:06:21.951+09:00">【"无适也，无莫也”，"适"、“莫"二字，旧注多歧，大体有四种读法：一种是把适读为敌，理解为抵触，莫读为慕，理解为向往（《郑注》）；一种是以适、莫为厚薄（《邢疏》），似乎是把适读为嫡，而以莫为相反的意思；一种是以适为可，以莫为不可（唐韩愈、李翱《韩李笔解》）；一种是以适为专主之义，而以莫为相反的意思（朱注）我看，"适"是可以，"莫"是不可以，这话也就是"无可无不可”（《微子》18.8）的意思。"义之与比”，是说一切要看是不是合乎义。“比”，是亲近之义。（以义为准）4】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-12a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:09:02.874+09:00">【"放于利而行"，"放"是依照，小人唯利是从，一切都看有没有利，难免招人恨。对比上4.4： "苟志于仁矣，无恶也。”（唯利是图招人恨）以上三章是讲"义”、"利”之辨。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:07:37.003+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:28:37.441+09:00">【4. 13子曰："能以礼让为国乎，何有？不能以礼让为国，如礼何?""何有"，集解释为"不难"，相当今语“这算得了什么”。这种用法在《论语》中很多，往往加"于”，表示对谁或对什么来说不难。《击壤歌》“帝力于我何有哉”（《帝王世纪》弓I）是类似用法，就是说对我来说不难。孔子认为，如果能以礼让治国，有什么难？如果不能以礼让治国，还要礼干什么？程书，第一册，249页。礼有礼让一义。礼让不仅是道德，也是规则，比如马路上的让车就是规则。（礼让为国）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-14a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:29:05.564+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:29:29.552+09:00">【"位”和"立”是同源字，位是所立之处。孔子相信，自求多福，凡事不求人，一切反求诸己。所以他说，先求自己有道德、有本事，再去干求禄位；先求自己有值得别人赏识的地方，再求别人赏识。孔子多次讲这类道理。（不怕没人知，就怕没本事）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:30:29.684+09:00">【"忠恕"，"忠"，是尽心诚意，为自守之德；"恕”是尊敬对方，为待人之德。这是"仁"的两个不同侧面。《广雅•释诂四》："恕，仁也」古人说，恕和仁，意思差不多。但严格讲，两者还不完全一样。仁是人其人，拿人当人；恕是如其心，将心比心。恕字从心如声，古人常说"如心为恕"（如《左传》昭公六年孔疏），这是拆字为解。准确地说，就是推己及人，设身处地为他人着想，“以心揆心为恕”（《楚辞•离骚》王逸注），“以己心为人心日恕”（《中说•王道》阮逸注）。孔子说，“己所不欲，勿施于人”，正是这个意思。我们要注意，恕不等于宽恕。今语所谓宽恕，强调的是宽。（夫子之道，忠恕而已）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:30:42.321+09:00">【君子方可晓之以义，小人只能晓之以利。小人说，拿钱来，甭废话，跟他讲义没用。此章也是讲"义”、"利”之辨。（君子与小人二）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:32:15.64+09:00">【"几"，包咸训微，是委婉之义。简本作“儆”，乃形近而误。"不违”，是绝对服从。现代社会，只有军队，对首长的命令，才绝对服从，但孔子不一样，他讲“不违"，一是对父母，二是对老师，国君都未必有这种资格。郭店楚简《语丛三》告诉我们，人对父母和君主都要服从，就像军人要服从三军之旗和三军之帅，但君不如亲，君可去，亲不可去，君臣关系不好，可以不以君臣相待；臣不悦君，可离而去之；君以不义加诸臣，臣可拒而不受。当时是孝大于忠，不像宋以来，可以舍孝取忠。⑴"劳"是操心。古人说，“事亲有隐无犯，事君有犯无隐”（《礼记•檀弓》）。国君，可以毫无保留，犯颜直谏；三谏不从，就哭；哭也不行，就溜。父母，不一样，只能曲里拐弯，委婉劝说。这里讲孝子劝父母，真是难拿。不但言辞要恳切而委婉，绝对不能直戳戳，不留情面，说父母哪儿对哪儿错，还要看他们的脸色，只要父母不接受，就要恭敬如初，绝对服从，事事为父母操心，丝毫没有怨言。（如何劝父母）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:32:24.752+09:00">【"见贤思齐"，现在是成语。（见贤思齐）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:49:34.299+09:00">【父母在，不能出远门，即使是近处，也要告父母，自己上哪儿去。（父母在，不远游）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:51:48.687+09:00">与《学而》1.11重.（三年无改于父之道）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-23a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:51:21.523+09:00">【父母高寿，是可喜之事，也是可惧之事。父母老了，要为他们养老送终，准备墓地和棺材。（父母的年龄）以上四章，是讲孝•】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:54:40.629+09:00">【这是讲信。说话算话就是信。“躬”，是身，代表自己。孔子慎言，他相信，古人比今人讲信用，唯恐自己说了，最后做不到。（唯恐说了做不到）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:54:52.604+09:00">【"约"，旧注都以为是约束之义，认为这话是说，自己约束自己，慎言慎行，就很少会犯错误。但古书中的约字还有口头约定的意思。这话也许是承接上文，谓古君子慎言，决不轻易讲话，唯恐自己做不到，可是一旦承诺，就要做到，失约的事绝少。（说了一定要做到）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-25a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:54:29.467+09:00">"讷于言”，"讷”音优，是言语迟钝，结结巴巴，不善表达。"敏于行"，正好相反，敏是敏捷，手脚勤快，反应迅速。孔子慎言，唯恐说了做不到，所以这样强调。他讨厌巧言令色的人，说“刚、毅、木、讷，近仁”（《子路》13. 27）.孔门当中，有资格入德行门，受老师夸奖的道德先生，尽是不爱说话的人，如闵损、冉雍。（说话要迟钝，行动要敏捷）以上三章，是讲"言”、"行"的关系。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-26a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:55:29.455+09:00">【"讷于言”，"讷”音优，是言语迟钝，结结巴巴，不善表达。"敏于行"，正好相反，敏是敏捷，手脚勤快，反应迅速。孔子慎言，唯恐说了做不到，所以这样强调。他讨厌巧言令色的人，说“刚、毅、木、讷，近仁”（《子路》13. 27）.孔门当中，有资格入德行门，受老师夸奖的道德先生，尽是不爱说话的人，如闵损、冉雍。（说话要迟钝，行动要敏捷）以上三章，是讲"言”、"行"的关系。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-27a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:55:52.393+09:00">【此章是说，有德者并不孤立，总有想法一样的人，站在你一边。不一定吧？（好人不怕孤立）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-27a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:57:30.024+09:00">【君和友，是社会关系，社会就是社会，不能当自己家。如果用对家里人的态度处理，非把这些关系搞坏。现代社会，尤其不能如此。子游讲的道理很对，跟领导套近乎，走动太多，领导烦，自讨没趣；就是朋友，天天往一块儿凑，也招人讨厌，日久天长，反而疏远。我们中国，人口密度大，法律约束、道德约束少，小人堆，是非窝，凑一块儿就掐，何苦！大家还是保持距离，少接触好。人和人的关系不能太密切，来往不能太频繁。这条我喜欢。我们对自由的理解是"秃子打伞，无法无天"，特点是不管别人的存113I我读《论语》在，别人的感受怎么样。西方对自由的理解是"一人一个笼子"，自由就是给人和人的关系划定界限，划定范围，彼此要有距离感。他们的道德,未必都好，但对我们，正好是解毒剂。人是最凶猛的动物。老乡说，马见马亲，人见人咬。我的看法是，可来往来往，不可来往就躲着点，抬头不见，低头也不见，世界就安生了。（别有事没事往一块儿凑）这两章是讲，人不要怕孤立，怕寂寞。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-1a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T01:59:10.313+09:00">【...老师选优秀学生当乘龙快婿，或许是好事。但如果不问学生愿意不愿意，女儿愿意不愿意，就成了包办婚姻。"五四”以来，新女性逃婚，往哪儿逃？只有两个去处，一是窑子，二是学校。窑子不能去，只能上学校。m过去，才子配佳人，是中国文人特有的幻想（与科学幻想区别，我叫人文幻想），只有妓院，可以圆他们的梦。难怪守旧的老先生要痛骂学校是妓院。新学堂，老师和学生，学生和学生，志同道合，情投意合，乃天作之配，故师生恋和同学恋蔚然成风，很多大文豪和大艺术家（如鲁迅、徐悲鸿）由此结为百年之好，可惜孔子不及见。他老人家不收女学生，一个女儿，一个侄女，嫁完就完了，一点富余都没有。（公冶长）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-4a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T02:07:04.486+09:00">孔子跟子路说，懂得道德的人太少了。他很孤立。（懂道德的很少）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T05:05:10.944+09:00">【"无为而治"，是道家推崇的治术。道家讲无为而治，黄老之术，是以黄帝为榜样。这种说法，道家讲得最多，但别人也不是不讲。这种理想，大家都讲，儒家也讲，他们对早期传说中的无为而治，也是抱欣赏态度。只不过，孔子强调的是圣王立身端正，先从自己做起，他的榜样是尧、舜。黄帝垂衣裳而天下治，主要是专家治国，所谓"七辅”、"六相"、"四史”，就是讲专家治国。战国秦汉流行的黄帝书就是依托这类故事。《尚书》有《尧典》、《舜典》，也讲群臣分工，各司其职，是儒家所本，司马迁讲舜臣二十二人（《史记•五帝本纪》），也是一个强有力的领导班子。道家也好，儒家也好，所谓无为，其实是无不为。当头的不是专家内行，但他会选会管会用专家内行，"一个大笨蛋管一堆聪明人"，当然省心省力。（无为而治）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-6a.15" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T05:06:37.419+09:00">【"行"，指出行，出远门。古代日书，问行是专门一类。"蛮貉之邦"，野蛮国家。古代多以"蛮"指中国南方的少数民族,"貉”音mb,指中国东北的少数民族。"箱，古书亦作“貉:这里泛指古代的野蛮地区。“州里"，和前者相反，是指开化地区。古代的国野制度，城郊是编为州里。276卫灵公第十五II"立”，立于地，步行立于地，与“在舆”相反。"在舆”是乘车而行。“参于前”，“参”应读为参照之参，王引之说是“相直于前”的意思（《经义述闻•通说上》"参"），即好像有字书在前，正对着自己的脸。"倚于衡”，是说好像有字横于车躯。子张问出行，孔子的回答是两条，"言忠信，行笃敬”。他要子张记住这两条，走到哪里都不要忘记。步行时，眼前有这六个字；坐车时，眼前也有这六个字。凭这六个字，走遍天下。子张没带简册，赶紧把这六个字记在绅上。“绅”是腰间大带下垂的部分。当官的人和儒者，要把笏掖在腰带上。这种打扮的人，叫措绅之士，现在简称为绅士。绅士的绅，前面有一截，垂在下面，好像西服的领带。领带，据说起源于军队，罗马时代就有，但现在的西服是19世纪的东西。他们的gentlemen是脖子上挂这么一根，我们是腰上挂这么一根。，我们可以想象，子张是用左手把领带式的这一截撩起来，捧在手里，好像版牍，然后用右手在上面写字。这是急中生智。换了现在，如果没带笔记本，可以写在领带上。"子张书诸绅"这句话，有人说，和帛书的发明有关。中国的帛书是什么时候发明？做纺织史的和书籍史的都很关心。钱存训先生说，帛书的发明不晚于公元前6、7世纪，主要就是根据这段话其实，这个证据并不过硬，因为子张把老师的话记在腰带上，这只是偶然的行为，我们不好说，腰带就是帛书。子张年龄小，孔子自卫返鲁，子张才20岁，这段话应是孔子晚年讲的。（子张书绅）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:48:31.501+09:00">【"史鱼”，即史赌，字子鱼，《论语》仅见于此。"遽伯玉"，已见《宪问》14.25。这两个人都是卫国的名臣。他们曾历事卫献公、残公、亡而复入的献公、襄公、灵公。孔子见过卫灵公，他曾跟季康子数落“卫灵公之无道”（《宪问》14.19）。灵公无道，肯定没跑。但灵公以前呢，什么时候“邦有道”？不知道。C1］钱存训《书于竹帛》，上海：上海书店出版社，2002年，95-96页。孔子的处世哲学是，什么时候都应当以直道事人，邦有道，应该出来做官；邦无道，则应退隐。原则要坚持，命也不能丢。这段话可能是孔子仕卫期间所讲，即前495-前493年或前488一前485年。（史鱼和遽伯玉）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:48:22.312+09:00">【孔子慎言，对说话很讲究。他认为，该跟人交谈而不交谈，是“失人”；不该跟人交谈而交谈，是"失言真正聪明的人，既不"失人”,也不"失言"。"可与言而不与言”是属于隐瞒，"不可与言而与之言"是属于急躁。（失人和失言）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:50:27.632+09:00">【孔子热爱生命，决不轻易玩命。但生命诚可贵，仁义价更高。他说,志士仁人，不会为了苟活而损害仁，只会为了仁而毅然献身，这叫"杀身成仁”。（杀身成仁）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:50:32.993+09:00">【子贡问为仁，即如何做符合仁的事。孔子认为，首先是和该国的精英，最优秀的大夫，最讲仁的士，和他们搞好关系。这就像工匠要把活做好，先要把工具准备好。这里，我们要注意的是，孔子提到“其大夫之贤者”是用“事”字，提到"其士之仁者"是用"友"字。可见，他是把子贡的身份看成“士:“友”和“侑”有关，基本上是平行关系。西周金文，讲册命仪式，总有"右者"陪受命者出席，这种右者就是"友（子贡问仁）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-11a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:53:06.54+09:00">【"乘殷之辂"，"辂”，古书亦作"路”，是一种比较高级的马车。驯化马和马车的发明，中亚和西亚都比中国早。《世本》说“奚仲作车”,似乎夏代已有马车。但中国最早的马车，从考古发现看，目前只有商代晚期的例证。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-11a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:58:11.692+09:00">【"乐则《韶》、《舞（武）尸，古人说的"乐*包括声乐、器乐、舞蹈，是合三者而言之。俞槌考证，这里的"舞”当读为"武”（《群经平议》）司马迁说，"三百宜篇，孔子皆弦歌之，以求合《韶》、《武乂《雅》、《颂》之音”（《史记•孔子世家》），也是《韶》、《武》并言。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:58:48.809+09:00">【过去有四句话，住美国房，开德国车，娶日本老婆，吃中国菜（异说多，不备举）。孔子说，历法是夏代的好，车子是商代的好，帽子是周代的好，音乐是古典的好，最好把不同时期的好捏一块儿】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:59:29.307+09:00">【“远"和“近"，可以是时间上的，也可以是空间上的。此话已成成语。（人无远虑，必有近忧）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T16:59:53.234+09:00">【此与《子罕》9.18重。孔子说，算了吧，我还没见过谁能像好色一样好德。司马迁说，卫灵公与夫人南子同车，命孔子在后一辆车上跟着，招摇过市，然后孔子讲了这段话，因此去卫（《史记••孔子世家》）。但本篇第一章说，孔子去卫是因为灵公问陈。也许两个原因都有。这里的"已矣乎"是表示彻底绝望。如果司马迁的说法可靠，则这段话应在前493年。（吾未见好德如好色者也）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-14a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:00:44.042+09:00">【"臧文仲"，即臧孙辰，已见《公冶长》5.18。"立”，与"位"同源。"柳下惠"，是鲁国的贤人。旧注都说，此人即《左传》僖公二十六年和文公二年的展禽。展禽，名获字禽，排行为季，也叫展季。柳下，是以居于柳树下为号，古代邑里，往往以树而名。惠是谥。其官职是士师。士师管贵族狱讼。臧文仲知柳下惠贤，却放着位子不给柳下惠，孔子骂他是“窃位者"窃位"即俗话说"占着茅坑不拉屎”。我们的很多教授都有退休恐惧症，就像有些当官的，一旦从岗位上退下来，马上身心崩溃，甚至一命呜呼。他们常常找各种借口，赖着不走；不但不走，还嫉贤妒能，不是贴心人，绝不让位。这种人就是属于“窃位者”。（窃位者）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:02:10.759+09:00">【“躬自厚”是“躬自厚责”的省言，和"薄责”相对。（远怨）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:02:18.152+09:00">【“末”，读蔑。 -一往无前，也一往无后，不计代价，也不问后果，没头没脑，也没心没肺，这种人，你该拿他怎么办？孔子说，不念叨"怎么办，怎么办”的人，我不知道该拿他怎么办。（如之何）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:03:12.064+09:00">【这是讲小人扎堆的情况。"小慧"，是小聪明。"难矣哉”，是形容自己很难这样做。类似的感叹也见于《阳货》17.22。《阳货》17. 22说，"子曰：'饱食终日，无所用心，难矣哉"'，认为下棋都比这强。这段话与之非常接近。孔子认为，对君子来说，整天扎堆聊天，飞短流长，言不及义，对他来说，简直不可想象。现在，我们称为"单位”的地方，经常是这种气氛，唧唧喳喳，拉拉扯扯。我叫"小人国里尽朝晖”。（小人堆）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:03:33.366+09:00">【"君子义以为质"，义是藏在心里的东西，属于质。质是内在的东西，他要把这样的东西展示给别人，不能张牙舞爪，一定要谦逊，叫"孙（逊）以出之而“礼以行之"，是把礼当做执行义和维护义的标准，怎么执行，怎么维护？靠的是信，说到做到。孔子认为，能做到这四点，才算君子。（君子）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:04:03.81+09:00">【这是孔子反复强调的思想，即不怕人不知，就怕己无能。参看《宪问》14. 30.（不怕人不知，就怕己无能）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:04:38.688+09:00">【我在前面说过，孔子不是不要名，不是不怕别人不知道。人有生前之名和身后之名，他对名看得很重，特别是身后之名。孔子对利也不是不要，他对禄也看得很重。我记得，杰克♦伦敦说过，名和利，两样挑一样，他要利，如果有了利，他要名。现在的学术界，名，又臭又滥，所谓“名师”几乎和骂人差不多。虚名和实利，我宁肯选择利。（就怕死无闻）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:13:11.104+09:00">【孔子认为，只有"无欲"，才配称为"刚”（参看《公冶长》5.11）0"无欲”的意思不是清心寡欲，而是无求于人。朱注引杨氏说，把上面三章解释为意义关联的一组，如果是这样，这三章的意思就是："不怕人不知”（15.19）、"就怕死无闻”（15.20）、"还得靠自己"（15.21）。（君子求己，小人求人）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-23a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:14:44.705+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-24a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:14:32.534+09:00">【"举"和"废"相反，举是不废，废是不举。282卫灵公第十五,1人和言不同。好人可能说坏话，坏人可能说好话，同一个人的话也有好有坏，所以不能以言举人，也不能以人废言。当年新民学会的成员定期做自我批评，毛泽东说，他自己的毛病就是好以人废言，以言废人。"不以言废人"和"不以言举人”还不太一样。"不以言举人”，是不凭你讲了几句正确的话，就全面肯定你，极力推举你:“不以言废人"，是不凭你说了几句错误的话，就全盘否定你，从此不用你。（不以言举人，不以人废言）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:14:47.941+09:00">【"矜而不争"，是自爱自尊，不与人争。"群而不党”是合群，拿自己当普通人，甘当群众一分子，并不拉帮结派，搞小集团。我特别喜欢这句话。参看《述而》7.31的“君子不党”。填表，"政治面目”栏，我填“群众”、"无党派我一直说，我就是"群而不党”。但有人告我说，你别臭美了，"无党派人士"，就像"爱国人士”或"民主人士"，只是年纪一大把，享有某种特殊身份的人才可以叫，你也配？你只是群众。-我有点糊涂，如果我这样的人既不属于"有党派人士”，也不属于"无党派人士”，我算什么东西？还有"爱国人士”和“民主人士"，我也不明白，难道还有"不爱国人士”或"不民主人士”吗？群众当然是糊涂的。（矜而不争，群而不党）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:15:29.529+09:00">【孔子用一句话赠送子贡，就是"己所不欲，勿施于人"。这句话属于恕道，也见于《颜渊》12.2。（己所不欲，勿施于人）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-26a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:15:54.976+09:00">【"试"，同《子罕》9.7 "吾不试，故艺”的"试”，这里指考察。孔子自问自答说：我骂过谁？我夸过谁？骂谁，他没讲，怎么骂，不知道。夸谁，他说都是“有所试”，即经过亲自检验，有根有据，并非虚誉。他是夸必有据。孔子是复古主义者，他认为上古三代就是靠这种人推行直道。（直道）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-26a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:16:48.218+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-28a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:16:38.426+09:00">【孔子反对"佞"，也反对"小不忍”，认为花言巧语，会败坏道德:-点小委屈都受不了，会扰乱大的部署，坏大事。（小不忍则乱大谋）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-27a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:16:52.366+09:00">【孔子主张多闻阙疑，认为自己不懂的东西，最好留下来。他说，他还见过史官记录中的"阙文这种“阙文”留下来，是让后来者补正，就像自己有马，借给别人骑。他说这种精神，现在已经没有了。（阙疑）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-29a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:17:14.119+09:00">【孔子对舆论抱怀疑态度，认为舆论全都说好，或全都说坏，反而可疑。我非常欣赏这种态度，参看《子路》13.24。（群众的评价，未必可靠）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-30a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:17:56.778+09:00">【道是人追求的目标，不是帮助人出名的。（人能弘道，非道弘人）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-31a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:18:01.914+09:00">【有错不改是最大的错，但天下的错误很多，自己的错误很多，改起来很累。光自己的错误就改不过来。比如写文章，就是校过多少遍，也还出错。（有错不改是最大的错）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-32a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:26:40.64+09:00">【《大戴礼•劝学》："孔子曰：'吾尝终日而思矣，不如须臾而学也《荀子•劝学》也有同样的话，但没有"孔子日《为政》2.15： “子日：'学而不思则罔，思而不学则殆这里讲的就是"思而不学则殆”。.（终日思，不如须臾学）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-33a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:27:21.509+09:00">【人类社会，自有贫富分化，就有劳心劳力、治人治于人的矛盾，孔子看得很清楚。人，越是土里刨食，越是饿肚子，不如读书有前途。孔子知道，即使饿着肚子读书，也没关系，只要把书读好，将来有官做，就有禄米，以前的亏空，也可以补回来。所以，他才说“谋道不谋食”、“忧道不忧贫”。后世《劝学文》，"书中自有黄金在，书中自有千钟粟，书中自有颜如玉"，就是滥觞于此。孔子反对躬耕，讨厌种菜种庄稼，道理就在这里（他才不讲"耕读传家"）。他老人家觉得，种菜种庄稼，一是丢份儿，二是不划算。（君子忧道不忧贫）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-34a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:28:09.536+09:00">【15. 33子曰："知（智‘）及之，仁不能守之，虽得之，必失之。知284卫灵公第十五II（智）及之，仁能守之，不庄以莅之，则民不敬。知（智）及之，仁能守之，庄以莅之，动之不以礼，未善也。""不庄以莅之，则民不敬”，参看《为政》2. 20 “临之以庄则敬","莅"就是“临:这里是说，不摆出一副庄重的样子给下面的老百姓看,老百姓就不敬。孔子讲了四条，"知（智）”、“仁"、"庄"、"礼”，最后落实在礼。（动之以礼）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-35a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:28:57.088+09:00">【这段话是说，君子不可用小事考验，但可委以重任；小人不可委以重任，但很容易了解。（君子和小人）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-36a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:29:17.385+09:00">【马融和朱熹都说，仁和水火一样，是人民赖以为生的东西，人跳到水里会淹死，跳到火里会烧死，但跳到仁里不会死人。但我理解，这并不是表达人民对仁的依赖有甚于水火，而是说人民避仁唯恐不及，有甚于水火。这话表达了孔子的失望。孔子不仅对统治者失望，对老百姓也失望。他的意思是，老百姓对他的“仁”都是躲着走，绕着走，如避水火。人人都说好人好，但在现实生活中，他们却往往避之唯恐不及，谁都不想当好人，这不光是几千年前的事。（民之于仁也，甚于水火）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-37a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:30:08.847+09:00">【我喜欢这句话。亚里士多德说，“吾爱吾师，吾更爱真理"，也是类似表达。有的学生很油滑，他是"吾爱吾师，吾亦爱真理”，或“吾爱吾师，吾只爱吾师之真理”。现在，更有甚者，老师也是工具，他什么都不爱。（当仁不让于师）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-38a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:38:09.029+09:00">【15. 37子曰："君子贞而不谅。”"贞"，孔注、皇疏训正。贞可训正，见《广雅•释诂一》。贞字，古文字本来是假鼎字为之，在古书中经常假为定字，后来则加卜于上，则又用作表示卜问之义的贞字。卜辞命辞常用"贞”字引出待定之事，有些是问句，有些不是。西方学者说贞与问无关，统统不是问句，我不同意。古文字的问与闻本来都作闻，只是搞清事实，取得可靠消息，是否为问句并不重要，训定与训问毫无矛盾。定字从』正声，又与正通。贞、鼎是端母耕部字，定是定母耕部字，正是章母耕部字。它们是古音相近、意义相关的一组同源字。这里的"贞"是守信的意思，守信的含义是从定引申。“谅”，见《宪问》14. 17. "贞”和"谅"都是信，但信和信不一样。“贞”是遵守原则的信，只要不违反原则，可以有所变通。"谅”不同，它是拘泥小信，死守诺言。孔子说"言必信，行必果"是"羟羟然小人哉”（《子路》13.20）,孟子也说"大人者，言不必信，行不必果，唯义所在”（《孟子•离娄下》工死守"言必信，行必果"，流于偏执，不知变通，就是这里的"谅工（君子贞而不谅）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-39a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:38:40.639+09:00">【"敬其事”，即"敬事"，参看《学而》1.5。"敬事”是古代常用语，是忠于职守、恪尽职守的意思。这里是说，君子无功不受禄，事君，要先把事情办好,，然后再谈俸禄问题。（敬事）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-40a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:38:45.044+09:00">【这是孔子的教学原则，众所周知。它的另一面是"因材施教”。"有教’无类"是《论语》中语，"因材施教”不是。后者是程颐、张械的话（见《为政》2. 7-8和《雍也》6. 21两章朱熹注引）。（有教无类）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-41a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:39:52.91+09:00">【这段话，现在是成语。信仰是最容易引起争论的问题，也是最不能讨论的问题。“道不同"，是根本原则不同，如政治立场不同，宗教信仰不同，学术见解不同。这里面，宗教禁忌最多，排他性最强。宗教信徒，信仰不同，根本说不到一块儿去，只好"不相为谋但我们不要忘记，虽然信教的是一类，不信教的是一类，信教的却最容不得其他信仰,・不信教的反而是他们争取的对象。以前，在美国，有些传教的，好像上门推销。碰到这类人，出于客气，我总是说，对不起，我不信教。美国朋友告诉我，错，大错，如果你想彻底摆脱他们的骚扰，最好的答复是，你已加入另一宗教。（道不同，不相为谋）15.】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-42a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:40:00.928+09:00">【"辞”，可以是言辞，也可以是文辞。“达”是表达思想，把想说的意思说清楚，写明白。翻译讲究信、达、雅。写文章，也讲究信、达、雅。信是准确，达是通畅，雅是漂亮。我年轻时，特别迷信雅，花团锦簇，为文造情，文学性第一，后来从事学术，又想把文章写得老气横秋，甲乙丙丁，开中药铺，好像特有学问。后来，我才知道，写字应该跟说话一样，自然、流畅，把话说得简简单单、明明白白，让人一看就懂，才最重要，也最不容易。现在，我很赞同孔子，"达"确实很重要。（把话说明白）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_015-43a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:47:32.205+09:00">【孔子热爱音乐，和音乐界的人士有来往，他们多半是瞎子。"师冕”，是一个名叫冕的乐师。古代的师有很多种：一类是乐官之师，即《周礼•春官》的乐师、大师、小师、磬师、钟师等等，《微子》18. 9的“大师"、"少师"，就是这类师；一类是师保之师，即《周礼•地官》的师氏，这种师，从西周铜器的铭文看，其实是一种军事教官，如西周铜器常见的“师某”，就是这类教官。这里的"师冕”是乐官，他是盲人。“某在斯，某在斯”，"某"是代指坐在席上的每个人的名字，尊者称字，卑者称名。上博楚简《容成氏》说，上古盛世，所有残疾人都会得到合理安排。这当然是理想之辞，但也不完全是虚构。比如古代经常用瞎子当乐师，痛子看大门，就是传统。我们山西，瞎子拉胡琴吹喷呐的乐队很多，路上，一个牵一个，《老井》里面演过。阿炳也是瞎子。孔子对师冕照顾很周到，很耐心，凡台阶、席位，一一指示，这是对待盲人乐师的礼貌，孔子叫"相师之道（相师之道）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:50:00.897+09:00">【本篇第一章和第十三章比较长。各章记孔子言，多用"孔子日"，'如16.1—7 和 16.9—11,但 16. 8 用“子曰 ”，16.13 用"曰 ”，16.12 和16.14不记说话人。"孔子日"多见于《论语》后半部，而以此篇最集中。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-6a.10" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T17:58:00.254+09:00">【"盖"字以下的三句（盖均无贫，和无寡，安无倾），是插入解释的部分。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:35:02.007+09:00">【整个东周史，是一部礼坏乐崩的历史。孔子对这一历史过程有一个总体评价，负面的评价。“礼乐征伐”，指对内对外的各种政令。"礼乐"，是代表对内的权力；"征伐"，是代表对外的权力。这些政令是从天子出，还是诸侯出，还是大夫出,还是由大夫的家臣把持，可以反映政治权力的下替过程。下替的结果，是"希不失"，即少有不完蛋的。完蛋，要多少时间？ “十世"、"五世”、"三世”，该怎么看？这里可以讨论一下。"十世”，古代所谓"世”，作为世代交替的平均数，是30年。"十世”是300年。平王东迁（前770年）到孔子卒（前479年）共291年，近于这个数字。这里，"十世”应指周天子，而不是齐、晋、鲁等国的诸侯。但平王东迁到孔子卒有13个王，似乎多了一点。东周时期，"礼乐征伐自诸侯出”，其实是从齐桓公开始。从齐桓公到孔子卒，这期间的周王倒正好是10个，即僖、惠、襄、顷、匡、定、简、灵、景、敬十王。这10个王，也许就是孔子所说的"十世"五世”，是指"大夫"，也包括卿，其实是卿大夫，当时各国都有一批出自强族的执政大臣，如齐有高、国、鲍、陈，鲁有孟、叔、季三桓，郑有七穆，晋有六卿，等等。但孔子所指，是鲁国的季氏，即文子、武子、平子、桓子、康子五世。"三世"，贝IJ指''陪臣执国命"，即卿大夫的家臣，如阳货和公山弗扰。阳货可能历事平、桓，武子时已执季氏之政，正好是"三世”。孔子说的"五世”和"三世”都是讲鲁国国内。孔子说，"天下有道，则庶民不议"，这和现代民主制，正好相反。（天下无道一）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-8a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:35:43.139+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:35:47.504+09:00">【还是讲上面的事，即季专鲁政。两条都是孔子自卫返鲁以后的话。"禄之去公室五世矣，政逮于大夫四世矣"，国君丧失爵禄的控制权已经五代了，政令落在大夫的手里已经四代了。郑注说，“五世”是鲁国的宣、成、襄、昭、定五公；"四世”是季氏的武子、平子、桓子、康子。"故夫三桓之子孙微矣"，是说照这种趋势发展下去，可以预言，三桓的后代一定会衰亡。（天下无道二）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:36:27.713+09:00">【这是讲交友之道，里面有经济学。前面，孔子两次提到"无友不如己者”（《学而》1.8和《子罕》9. 25）,就是考虑到投入产出和成本计算。这里，孔子说，有三种朋友交了划算，有三种朋友交了吃亏。即跟正直、守信、见多识广的人交朋友，有益；跟谄媚、虚伪、能说会道的人交朋友，有损。这叫"益者三友，损者三友"。"直”是正直的人。"便辟”音pidnbi,是谄媚事上，喜欢拍马逢迎的人。"便"是利于、工于什么的意思。“辟”读"嬖”，是“宠嬖”的意思。“谅”是守信的人，特别是死守信用的人。“善柔”是表面恭顺、口是心非、笑里藏刀的人。"多闻”是见多识广的人。"便佞”是能说会道的人。“便"的意思同上。"善柔”和“便佞”，也就是“巧言令色”。（益者三友，损者三友）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:37:10.888+09:00">【这是讲君子的嗜好，里面也有经济学。孔子说，喜欢用礼乐节制自己的行为，喜欢讲别人的好话，喜欢多交好朋友，有益；喜欢纵情极欲，喜欢闲游闲逛，喜欢吃喝玩乐，有损。这叫“益者三乐，损者三乐”。这两章与郭店楚简《语丛三》的一段话形式相似。这段话是"与为义者游，益。与庄者处，益。起习文章，益。与亵者处，损。与不好学者游，损.处而无瞰习也，损。自示其所能，损。自示其所不足，益。游佚，益。崇志，益。在心，益。有所不行，益。必行，损”（简9—16）。有趣的是，《论语》说"乐佚游"属于“损"，但简文却说“游佚，益”。（益者三乐，损者三乐）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:38:04.753+09:00">【参看《卫灵公》15.8： "可与言而不与言，失人；不可与言而与之言，失言J"三愆"，是三种不得体的行为。"愆”音qian,本指过失。这里的三种不得体是：君子还没说，就抢着说，叫"躁”（急躁）；君子已经说，还不接话，叫"隐”（隐藏）；不看君子的脸色，就随便开口，叫"瞽"（瞎眼）。古书有类似说法，如《荀子•劝学》："未可与言而言谓之傲（躁），可与言而不言谓之隐，不观气色而言谓之瞽。”《盐铁论•孝养》：“言不及而言者，傲也。"《释文》："鲁读躁为傲"躁”与"傲”，古音都是宵部字，声母接近，可通假。《鲁论》作"傲，是属于假读的异文。但这种异文却带来了意义上的不同。两种读法，《古论》作"躁"更好。（侍于君子有三愆）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:38:45.375+09:00">【《淮南子•诠言》有类似的话，作"凡人之性，少则猖狂，壮则强暴，老则好利"。皇琉说，"少之时”是20岁以下，“及其壮也”是30岁以上，"及其老也”是50岁以上。古人对"少"、"壮"的讲法比较统一。但"老”的概念不太确定，50岁是老，60岁是老，70岁也是老。这段话是说，君子有三戒：20岁以下，血气未定，要戒好色；30岁到40岁，血气正盛，要戒好斗；50岁以上，血气衰竭，要戒贪得（贪财）。古人认为，人的好色、好斗和贪财，全都和血气有关。特别是好斗，我们的动物界老前辈就是这样。如：（1） “怒者，血气也。争者，外脂（肌）肤也。怒若不发，浸縻（淫）是为痈疽"（马王堆帛书《经法•五政》）；（2） “夫天之所覆，地之所载，包于六合之内，托于宇宙之间，阴阳之所生，血气之精，含牙戴角，前爪后距，奋翼攫肆，跋行烧动之虫，喜而合，怒而斗，见利而就，避害而去，其情一也”（《淮南子•修务》希腊医生加伦于公元2世纪提出四徐液说，认为人的气质是由体液决定。我国医学则讲血气，以血为阴，以气为阳。现代医学认为，人的性冲动和应急反应与内分泌产生的激素（也叫荷尔蒙，即hormone）水平有关。好色与雄激素有关，好斗和肾上腺素有关。年轻人，气血旺盛，好色好斗，这类冲动，可以转移。太监被阉，据说好吃，嘴头特别壮。人老了，豪放不起来，"了不起”变成"老不起”294季氏第十六II（马王堆帛书《养生方》的术语），好色、好斗的劲儿歇了，没关系。老头、老太太，另有爱好，比如买股票、买彩票。这种游戏特刺激，花甲老人也似脱缰野马。但孔子说了，"戒之在得”，如果志在必得，心脏、血管受不了。（君子有三戒）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:39:33.896+09:00">【这段话的意思是说，有三样东西，是君子所敬畏，也是孔子所敬畏，一是"天命”，二是"大人”，三是"圣人之言”。孔子敬天命，不顺心的时候，或蒙难之际，急了就呼天。"大人”和"小人"相反，是有身份地位的人。这个词，《易经》频见，其中《师》上六有"大君” 一词，上博楚简作"大君子"，马王堆本作"大人君"，双古堆本同今本，我怀疑，都是指“大人君子"。大人和君子是类似的词。但这里的"大人”是君子所畏，则是官长，比一般的君子要高。"圣人之言"是古代圣王留下的教训。小人不论这些，天命不敬，大人不怕，圣人的话也敢亵渎。"狎”的本义是习惯，但仆役眼中无英雄，习惯常常导致轻侮，引申义有轻侮的意思在内。马克思说，无产者无畏，其实无知者也无畏。王朔说，“我是流氓我怕谁”，他写过一本书，叫《无知者无畏》。（君子有三畏）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:40:04.899+09:00">【孔子品评人物，以智力论高下，有此四等。“生而知之"，是天生聪明，不学就会，为第一等。"学而知之”，是通过后天学习才会，是第二等。"困而学之"，是碰到麻烦，绕不过去了，才学一下，是第三等。“困而不学"，是碰到麻烦，也不学，是第四等。孔子说，"唯上知（智）与下愚不移”（《阳货》17.3）, "中人以上，可以语上也:中人以下，不可以语上也”（《雍也》6.21）,这四等，第一等是上智，只有圣人才能达到。它和血统论的概念有关。贵族，得天独厚，比一般人有知识，有教养，有天生的优越感，孔子不可能，他从不承认自己是这一等。第二、第三等，大体相当中人，不管主动学，被动学，295我读《论语》总要学，他只承认自己是第二等，即属于求知若渴，勤勉努力，拼命学习，并能持之以恒的一类。第四等是下愚，不可施教，没法改造，只能让他傻下去。（智有四等）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:40:37.729+09:00">【这里的"思"是考虑的意思。“色”和"貌”不同，色是“颜色”。"颜色”是脸色；貌是仪态，是身体的样子。"言思忠，事思敬”，是说话算话，干事敬业。敬事就是敬业。这几句话，意思是，君子有九件事要考虑：观察，是不是看明白了；倾听，是不是听清楚了；脸色，是不是和蔼；体态，是不是恭顺；说话，是不是诚实；办事，是不是牢靠；有疑问，该向谁请教；发脾气，有什么后患:有机会拿，是不是该拿。古人如史思明，近人如何思敬、马思聪，都取名于孔子"九思"。（君子有九思）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:41:43.156+09:00">【这是孔子对隐者的批评。"见善如不及，见不善如探汤”，看见好的，唯恐赶不上；看见不好的，就像害怕把手放进滚水里。这是形容隐者洁身自好，爱惜羽毛。孔子说，这种人我见过，话也听过，没什么了不起。"隐居以求其志，行义以达其道”，才是孔子赞成的做法，即在隐居中坚持信念，尽一切可能，推行自己的主张。他说，这种话我听过，人没见过，大家说说容易做着难，没人当真要这么干。孔子的特点，是重在掺乎。他对他当代的政治，不满归不满，决不放弃从政的机会。他批评鲁侯，批评季氏，批评阳货，但还是想应他们的召，出来做官。国内不行国外，自己不行就派学生。比如仲由、冉雍、冉求到季氏那里做官，就是他派去卧底，希望通过他们，影响季氏，改变季氏。阳货和公山弗扰，按孔子的标准，是坏蛋中的坏蛋，但他们打招呼,孔子也动心。他派学生，想打入敌人心脏，给他来个黑虎掏心，但效果不理想，被改造的反而是儒门自己，胳膊拧不过大腿。（孔子对隐者的批评）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:42:51.972+09:00">【"齐景公有马千驷”，齐国是大国，属于"千乘之国"，战车多，马自然多。"民无德而称焉"，"德”读得，同《泰伯》16. 12的“民无得而称焉”，是说老百姓不知该用什么话去形容。"伯夷、叔齐”，是孤竹国国君的两个儿子。周灭殷后，耻食周粟，采薇充饥，饿死首阳山下。"首阳”，旧有蒲坂说、岐山西北说、陇西说、辽西说、偃师说。其中应以蒲坂说较有来历。首阳山，在今山西永济县西南的蒲州镇，也叫雷首山、首山，汉代设有首山宫。旧说伯夷、叔齐不食周粟，逃隐首阳山下，靠吃野豌豆活命。有个女人说，你们不食周粟，但地里的一草一木不也是周朝的吗，他们赌气，连野豌豆也不吃，最后饿死了（谯周《古史考》］司马迁在《史记》中拿卫青、霍去病与李广作对比，曾引用苏建的大实话，“大将军至尊重，而天下之士大夫毋称焉”（《里将军骡骑列传》），不像李将军，"恂恂如鄙人，口不能道辞”，但"及死之日，天下知与不知，皆为尽哀”（《李将军列传》九后人同情的，经常是倒霉蛋，越是含冤抱恨，越有美感。（齐景公和伯夷、叔齐）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-19a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:58:08.863+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T20:58:39.655+09:00">【"陈亢”，字子禽，这里称名。他在《论语》中出现过三次，除去此章，还见于《学而》1.10和《子张》19.25。"伯鱼”，即孔子的儿子孔鲤，他比陈亢大21岁，是陈亢的长辈，这里称字。参看《颜渊》11.8、《阳货》17.10o这段对话，奥妙是，陈亢好奇，他想，孔鲤是孔子的儿子，一般人听不到的教诲，没准从他可以打听到。但他问了半天，孔鲤说，他没听到过什么特殊的东西，只有两次是例外。一次，孔子一人在院里站着，他噌噌噌打院里穿过，被孔子叫住。孔子问，你学过诗没有，孔鲤说，没有，孔子说，不学诗，就没法说话。所以，他就回去学诗。另一次，他又噌噌噌打院里穿过，孔子又正好在院里站着，也是独自一人。孔子问，你学过礼没有，孔鲤说，没有，孔子说，不学礼，就无法立身。所以，他就回去学礼。他说，他听孔子教诲，就这么12个字。陈亢从孔鲤那儿回来，非常高兴。他说，我只问了一个问题，竟有三个收获，一是赶紧学诗，二是赶紧学礼，三是君子和儿子也保持距离，和普通学生没什么两样。过去，有些老先生，想法和手艺人差不多，一定要把绝活留家里，传子不传媳，更别说传学生了。有人甚至招儿子当研究生，或把研究生招为乘龙快婿。孔子对自己的儿子不是这样。后人以父教为"庭训"或"庭闻"，就是出典于此。唐代写《书谱》的孙过庭就是取名于此。原文"诗"、"礼”是泛言，这里不用书名号。（问一得三）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_016-21a.8" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T21:00:54.739+09:00">【这段话，说话人不详，内容很像《春秋》凡例。它是讲国君夫人的五种称呼，即国君管她叫"夫人"，她管自己叫“小童”，国内的人管她叫"君夫人"，她对国外的人自称“寡小君"，其他国家的人管她也叫“君夫人"，一共是五条。《礼记•曲礼》："公侯有夫人，夫人自称于天子曰老妇，自称于诸侯日寡小君，自称于其君曰小童J "夫人自称于天子日老妇”，这里没有，加上这一条，一共是六条。《礼记•杂记》"讣于他国之君夫人日寡小君不禄"，是讣告用的称呼，同此“称诸异邦”例。"夫人"的原意，是"那口子”。天子的第一配偶叫后，其他配偶叫夫人。中山王墓出土过一个铜版，上面刻着《兆域图》，即王墓的规划图。图上，王墓居中，左边（东边）两座墓，一座是已故老王后的，一座是夫人的，右边（西边）两座墓，一座是新王后的，一座是夫人的。中山称王，拟于天子，有一后二夫人。诸侯第一夫人J1）普通称呼是夫人，但不同场合，叫法不一样。这里有意思的是，诸侯的配偶，对天子是自称“老妇"，等于老太婆；C1）现在所谓的"第一夫人"，如美国总统的夫人，我头一次听说，曾大惑不解：有第一夫人，难道还有第二夫人？这个翻译太滑稽。对丈夫是自称"小童"，等于小丫头。"寡小君"的称呼也很有意思，诸侯是君，其配偶也是君，这和天子的配偶称后，天子本身也称后，两者是一样的。东周铜器铭文中的"君”有些是女君，如擂鼓墩二号墓出土的盛君萦瑚和和尚岭二号墓出土的曾仲化君腱镇墓兽座，其铭文所见"盛君”是曾侯的配偶，"曾君”是楚其氏（楚国称王，篇氏的地位实相当于公卿）的配偶，就都是女君，盛和曾是其母氏。（君夫人的五种称呼）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T21:01:33.697+09:00">【本篇最值得注意，是17.1、17.5、17. 7三章。孔子是个拙于谋生、急于用世的人。他受做官诱惑，跃跃欲试，主要是这三章。研究孔子人格的复杂性，不可不读。另外，17. 25讲女子、小人难养，也很著名，研究中国的性别问题和妇女问题，也不可不读。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-6a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T21:04:28.042+09:00">【...此章是讲阳货召孔子出仕。阳货想见孔子，孔子不见，他留下礼物，一只小猪。按当时的礼节，孔子应该到阳货家回拜，他故意找个阳货不在的时候拜会他，没想到，在路上撞个正着。阳货知道孔子喜欢讲仁讲智，故意问他，你一身本事，不肯出仕，看着国家混乱也不管，能算仁吗？不能；你想做官，却老是错过机会，能算智吗？不能；时光飞逝，年龄不饶人呀。孔子只好说，好好，我会出来做官的。这里的三个"日”字，后面的话都是阳货的话，不是孔子的话。孔子的话只有"孔子日”后面的五个字。明郝敬已指出，阳货的话是自问自答，形式和《史记♦留侯世家》张良讲的"八不可” 一样（毛奇龄《论语稽求篇》弓DJ2）张良的话有七个"日”字，作："今陛下能制项籍之死命乎？"曰："未能也。其不可一也」"武王伐纣封其彼於宋者，度能得纣之头也。今陛下能得项籍之头乎?”曰："未能也"其不可二也。武王入殷，表商容之间，释箕子之拘，封比干之墓。今陛下能封圣人之墓，表贤者之间，式智者之门乎？”日："未能也。""其不可三也。发柜桥之粟，散鹿台之钱，以赐贫穷。今陛下能散府库以赐贫穷乎?"曰："未能也J "其不可四矣。殷事已毕，偃革为轩，倒置干戈，覆以虎皮，以示天下不复用兵。今陛下能偃武行文，不复用兵乎?"曰："未能也。" "其不可五矣。休马华山之阳，示以无所为。今陛下能休马无所用乎?”曰："未能也」"其不可六矣。放牛桃林之阴，以示不复输积。今陛下能放牛不复输积乎?"日：“未能也J "其不可七矣…•，•"郝氏之后，清王引之《经传释词》卷二也说，古书"有一人之言而自为问答，则加日字以别之”的条例，所举即有此例J3）这段对话，时间应在前505年。前509年，鲁定公即位。.前505年，季桓子执政，阳货执季桓子。此年，他往见孔子，欲其出仕，但孔子出仕是在前501年阳货奔晋后。他只说会出来当官，并没马上出来当官。（孔子动心一）17.】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:22:08.344+09:00">【《三字经》的"性相近，习相远"本此。孔子很少谈到性，孔子认为，人和人在本性上是彼此接近的。他们的不同主要是后天培养的习惯不同。这是一般情况。下节的话是必要补充。“性”和“生"字有关，是生而具有的东西。生而具有，人日潜质、天赋的东西，其实是很低级的东西，生物本能的东西，但被说得很神秘。上博楚简有《恒先》篇，一先一后的"先"，后面还有"先”，我们常把稍微早一点的"先”说成潜质和天赋。郭店楚简和上博楚简有《性自命出》篇，它的说法是"性自命出，命自天降"。（性相近，习相远）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:23:18.263+09:00">孔子认为，人性相近，仍有差别。“上知”，即上智，是生而知之，绝顶聪明。"下愚"，是困而不学，绝顶愚蠢。介于二者之间，是所谓"中人"（《雍也》6.21、《季氏》16.9）,多数普通人，都是这一种。孔子认为，上智和下愚都是无法由后天教化改变，可以改变的只是中人。上文说的一般情况，就是对中人而言，上智和下愚是例外，他们的性并不相近。（上智和下愚）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:26:33.336+09:00">【这是子游任武城宰时孔子跟子游的谈话。"武城"，在今山东平邑南魏庄乡，是鲁都曲阜附近的小邑。“弦歌之声"，孔门习礼乐，有鼓瑟歌诗之教，这里指子游在当地推行的教化。"莞尔而笑"，“莞”音wdn,《释文》所见本作"竟”。"竟”即宽字所从，二者相通。孔子到武城参观，大概觉得武城是个小地方，不是推行教化的理想地点，子游有点小题大做，所以跟他说，"割鸡焉用牛刀子游说，我曾听您教导，"君子学道则爱人，小人学道则易使也:君子学道，推己及人，施惠于人，是属于"爱人”；小人学道，变得驯顺,便于使唤，也是好事。他的意思是，我在武城的所作所为，不正是体现这种"爱人"的精神吗？老百姓接受教化，不正有"易使”的效果吗？孔子说，同学们，言偃的话是对的，我刚才的话是开玩笑。（割鸡焉用牛刀）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:31:15.675+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:32:20.673+09:00">【子张问仁，孔子答以恭、宽、信、敏、惠.这五条，子张所缺是宽。其中前三条也见于后面的《尧日》20.1.程树德认为，此章是《齐论•子张》篇文，错简在此，体裁与《尧日》20. 2讲"五美四恶"的一段相同，不应阑人此篇其实，《论语》编次本无条理，相关章句不在一处，重出重见多有之，这些都是正常现象，不可以后世文章的条理绳之，更不应称为错简。我们从出土发现的简册制度看，错简不是这个意思J2）（恭、宽、信、敏、惠）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:33:27.575+09:00">"佛胖”，音bixi,《汉书•古今人表》作“篇辟"，晋卿赵简子的家臣。"亲于其身为不善者”，就是出尔反尔，自己叛自己，如《史记•孔子世家》就是用"今佛肿亲以中牟畔”解释这句话。"中牟”，是赵简子的封邑，在今河南鹤壁市西。"磨而不磷”，"磷”音lin,是薄的意思。这里是说，磨而不薄。"涅而不缁"，涅，即筹石，是一种黑色染料；“缁”音zi,是黑色的帛。这里是说，染而不黑。"匏瓜"，"匏”音Pd。，葫芦6佛胖为赵氏的中牟宰，却以中牟叛赵。这次叛乱，和上文的公山弗扰之叛一样，也是属于陪臣叛卿大夫。佛眸召孔子，孔子也动过心。子路说，您不是教导我们说，"亲于其身为不善者”，君子决不能参加，现在佛辟叛乱，您非去，这算怎么回事？孔子说，真正坚硬的东西，磨也磨不薄；真正洁白的东西，染也染不黑。他说，我总不能像挂在墙上的葫芦，只中看，不中吃吧？这两次动心，孔子的形象，引起过争议，前人曲为辩解，维护其伟大，很可笑。 、一种说法是，夫子哪里真的是应公山弗扰、佛胖之召，他只是想借此试探试探学生的想法罢了（《皇疏》引江熙说）。一种说法是，夫子动心，是因为他为人厚道心肠好，认为天下无不可变之人，无不可为之事，但凡有一线希望，也要想方设法试一试，应召是为了劝他们改正（《集注》引张械说）。还有一种说法是，夫子对公山弗扰、佛扉之召，只是不拒绝，并没真去，子路浅见薄识，哪里晓得夫子深意，这两个家伙虽然不是好东西，但所叛者大夫，所张者公室，于存鲁、存晋有功，自有大快人心之处（清刁包《四书翼注》）J1）佛胖以中牟叛，见《史记•孔子世家》、《说苑•立节》、《新序•义勇》等书，其事在前490年，与《左传》哀公五年记赵鞅围中牟为同一事。（孔子动心三）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:35:32.353+09:00">【"六言"，指下面的六句话。"六蔽”，六种不学之弊。"蔽”读弊，指毛病。"居"，指坐，孔子叫子路别走，再坐一会儿。下文是孔子对子路讲的话，主要是针对的子路的"好德不好学”。孔子认为，光有德不行。"好仁不好学"，其弊是愚昧无知；“好知（智）不好学”，其弊是漫无所守（知识无系统）；"好信不好学"，其弊是害人不浅（容易被人利用，反而害了自己）；"好直不好学”，其弊是偏激好斗；“好勇不好学”，其弊是犯上作乱；"好刚不好学”，其弊是狂妄自大。（六言六蔽）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:36:52.832+09:00">【这是孔子论学诗的好处。孔子称弟子为"小子”，这种称呼也见于西周金文。好处有六条："兴"是引出话题，"观”是观察风俗，“群”是处理人际关系（社会学旧译“群学"），“怨"是讥刺时弊，这是前四条。“迩之事父"是近可孝养其父，"远之事君”是远可侍奉其君，父与子是属于近，君与臣是属于远，这是第五条。“多识于鸟兽草木之名”，则属于雅学、地学、博物学和本草学的范围，这是第六条。（学诗）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-23a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:37:20.37+09:00">【“伯鱼"，即孔子的儿子孔鲤，这里称字，是用叙述者的口气，不是孔子的口气。孔子叫孔鲤学诗，见上《季氏》16.13,这里是叫他学《周南》、《召南》。"《周南》、《召南》"，简称"二南”。今《诗》风、雅、颂，风在雅、颂之前，而十五国风又以"二南”为首，《仪礼》称为"正歌”。“南"，对"夏”而言，指成周以南的楚、邓等国，“周南”和“召南”是周公、召公分治的南国，怎样划分不清楚。这事与周召二公分陕而治，以及周、召原来封在哪里无关。孔子说，学诗不学《周南》、《召南》，就像前面横着堵墙，后面的东西，什么也看不到。（二南）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:38:13.244+09:00">【"玉帛”，玉器和丝绸。这两样东西是古代礼仪往还最常用的礼物。"钟鼓”，两种打击乐器，前者用金（青铜），后者用革（皮革）。钟鼓306阳货第十七II是礼仪场合演奏音乐最常用的乐器。孔子认为，礼乐的精神实质、规范作用比它依托的物质形式更重要。他强调，礼并不是礼物，乐并不是乐器。（礼乐）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:38:19.627+09:00">【"色厉而内荏"，外表很厉害，内心很虚弱。"穿窗之盗"，“窗”音yd穿墙打洞的小偷。孔注、皇疏读箭如逾,把穿解释为穿壁，需解释为逾墙，其实窗本身就有打洞的意思，不烦改读为逾，元陈天祥已深为致疑（《四书辨疑》）J口小偷善于打洞，老鼠也善于打洞，我们称为"鼠窃”。鼠窃狗偷之辈，都是色厉内荏。（色厉内荏）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-26a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:38:51.126+09:00">【"乡原"，亦作乡愿，即一乡之中貌似忠厚，并以这种假象取悦于众的好好先生。参看《孟子•尽心下》。愿的本义是谨厚，但这里的"乡愿"含有贬义。孔子反对这种人，称之为“德之贼也”，即窃居有德者之位的人。"贼”和"盗”不一样。"贼”是人身伤害罪（如杀人、伤人等），“盗”是财产侵犯罪（如盗窃、抢劫等）。（乡愿）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-27a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:39:51.691+09:00">【"壅”，同途，是道路的意思。"德之弃也"，究竟是弃德不为还是德者弃之，前人有争论（《皇疏》是两存其说）。其实，此句和上文的"德之贼也，，是同一句型，还是以前说更为合理。因为“德之贼”，总不能解释为有德者贼之。孔子认为，道听途说，听信谣言，是弃德不为。（道听途说）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-28a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:40:38.925+09:00">【“鄙夫"，乡巴佬。鄙是都县一类次级城邑的乡下，住在那里的人当然是乡巴佬。"患得之"，苏东坡认为，当作"患不得之”（宋沈作静《寓简》），《荀子•子道》、《潜夫论•爱日》正作"患不得之"，可见应于此句补"不"字。乡巴佬是苦孩子，本来的优点是淳朴可爱，埋头苦干，干劲特别大，但嗷瞰者易污，他们受利益驱动，见利忘命，干起坏事来，劲头也特别大。村气，不开眼，最应见世面，但钱关、权关、美人关难过，阶级仇、民族恨一时难报，憋得慌。没见过钱，当然看不开钱。没有，唯恐得不到:有了，难免舍不得；舍不得，就会不择手段，什么烂事都干。这是苦孩子的悲剧。（苦孩子的悲剧）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-29a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:41:10.884+09:00">【"狂”分两种：一种是自己放得开，自由自在，无拘无束；一种是无法无天，放到别人头上去了。"矜"也分两种，这个字的训诂，既有庄重、敬谨之义，也有急躁、急切之义，孔子认为，"君子矜而不争”（《卫灵公》15.22）, “矜"是庄重、敬谨，"争"是急躁、急切，这里称为"忿戾二"愚”则有真假之分，假装的直，骗人的直，古人叫"卖直孔子说，古人有三种毛病：狂（狂放）、矜（矜持）、愚（愚直）。现在就连这些毛病都没有了：古代的狂是直言无讳，现在的狂是放荡不羁；古代的矜是严以律己，现在的矜是对人粗暴；古代的愚是过于直率，现在的愚是假装直率。（古人天真）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-30a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:41:39.493+09:00">此章已见《学而》1.3。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-31a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:45:09.307+09:00">【这是孔子讨厌的三件事，第一是讨厌“紫”，认为紫衣抢了‘朱衣的位子，不好；第二是讨厌“郑声”，认为郑声抢了雅乐的位子，不好；第三是讨厌"利口”，认为能说会道会颠覆国家，也不好。他讨厌的东西都是当时的时髦。据说齐桓公和鲁桓公都喜欢紫色，当时紫色的衣服很贵，但孔子认为红色才是正色，这种时塔很讨厌。郑声是当时的流行音乐，它和当时的古典音乐即雅乐很不一样，孔子也不喜欢。“利口"，是当时的政治时髦，战国以来，更是势不可挡，嘴皮子不行，无法找官做，孔子更反对。反对时髦是孔子的特点。（孔子三恶）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-32a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:45:41.802+09:00">【孔子生气，说他实在不想说话了。大概他对政治很绝望吧。子贡说,您不说话，我们这些当学生的还有什么用？当学生的就是往下传述老师的道。孔子以天自况，说老天就不会说话，四时照样运转，万物照样生长。（孔子不想说话）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-32a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:48:04.86+09:00">【"孺悲"，生卒不详。集解以为鲁人。《礼记•杂记》"恤由之丧，袁公使孺悲之孔子学士丧礼，《士丧礼》于是乎书」前人或以孺悲为孔门弟子。此人拜会孔子，吃了个闭门羹。孔子明明在家，却托辞有病，不见,让通报者出去告诉他。不见就不见吧，还要让孺悲知道他是故意不见，所以把瑟搬出来，故意鼓瑟高歌，让孺悲知道，我就在家，我就不见你。不见的原因是什么？不知道，可能是无人介绍，或孔子对他不待见。这段话很有意思。西方人读了，会非常奇怪。比如英国新教牧师高大卫（DavidCollie）翻译过《四书》，他说中国人心中只有君父没有上帝，中国人是喜欢撒谎的民族，孺悲见孔子就是典型例子。我们中国人喜欢礼，俗话说，"礼多人不怪"，"当官的不打送礼人”，但我们的礼，很多都是虚礼。比如，我们老家，中午，老乡都端着大碗，一蹲一大排，你从街心过，他们照例会说，“吃上俺些饭哇”，这是客气。你呢，也要左右点头，一答礼，“吃哇吃哇”，绝不能说我不吃，也不能说我吃过了，更不能真的去吃。我在内蒙那阵儿，老乡常说一句话，"请客吃饭是个礼，锅中没下你的米”。（故意不见）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-38a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:49:34.536+09:00">【“期"，即《子路》13.10的"期月"，是从今年某月至明年某月一整年的时间。"旧谷既没，新谷既升"，是指每年秋天的"登”礼，即新粮入库的仪式。"钻燧改火”，"钻燧”指钻木取火和用燧石取火。古代以特制的铜镜反射阳光取火，这种铜镜叫阳燧。"改火"，古代月令（如《逸周书•月令》、《礼记•月令》等书）对四时用什么木材取火有不同规定，叫改火。如春取榆柳，夏取枣杏，秋取柞栖，冬取槐檀。孔子提倡"三年之丧"，宰我不赞同。他说，服丧，一年就够了，如果非三年不可，必然导致“礼坏乐崩孔子很生气，跟他说，难道服丧期间，吃稻米，穿丝绸，你心里不难受吗？宰我说，不难受。孔子说，君子服丧，好吃的东西，吃也吃不下，好听的音乐，听了也不快乐，你要心安，你就那么办。宰我一声没吭就走了。孔子很生气，骂他不仁，说小孩生下来，要三年才能脱离父母的怀抱，宰予呀宰予，难道你就这么报答你父母吗？这是他们师徒二人之间很不愉快的事。这里，"君子三年不为礼，礼必坏；三年不为乐，乐必崩”，就是“礼坏乐崩" 一词的出典。《汉书》的《武帝纪》、《艺文志》、《楚元王传》皆作"礼坏乐崩"，后世则多作"礼崩乐坏:（礼坏乐崩）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-38a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:51:44.214+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-39a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:51:47.236+09:00">【“博弈"，中国古代的两种棋艺。"博”是六博，战国秦汉时期非常流行，失传已久（估计在唐以后）。其棋具有不少出土实物，行棋路线也已知道一（通过尹湾汉简《博局占》），但具体下法还是不知道。"弈”是围棋，现在还下。这两种棋艺到底是什么时候发明，不清楚。《左传》襄公二十五年提到"弈棋"，但未及博戏。此章同时提到"博”、"弈”，是年代较早310阳货第十七II的记录，特别是"博"，这是最早的记录。孔子说，整天吃饱喝足没事干，一点脑筋都不动，其实是很难受的事。他说，下棋都比这么混日子强。（博弈）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-40a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T22:52:13.941+09:00">【这里，"恶"与"好”相反，"好”是喜欢，"恶”是憎恶。"居下流"，汉石经作"居下”，没有"流”字，“流”字应删。"讪”,音shan,诽谤。"窒”，一说是壅塞之义，一说是忿戾之义。"徼”，音jiS,孔注说是抄袭之义。"讦”，音证，是当面攻击，攻人之短，揭人隐私，让对方下不来台，汉代也叫"面折”（《史记•汲郑列传》）。孔子说，君子憎恶四种人，一种是说人坏话的人，一种是诽谤上级的人，一种是勇而无礼的人，一种是顽固不化的人。子贡说，他也憎恶三种人，一种是以抄袭为聪明的人，一种是以无礼为勇敢的人，一种是以当面攻击为直爽的人。（君子有恶）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-43a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T23:05:26.344+09:00">【"见恶"，被人骂。古人寿命短，四十、五十就活够本了，六十、七十就捡便宜了。王国维，51岁跳昆明湖，说"五十之年，只欠一死”。孔子说，"四十、五十而无闻焉，斯亦不足畏也已《子罕》9.23）。这段话，无主语，是指别人，还是自嘲，有两种意见。集解、朱注主前说，清俞檄《诸子平议》主后说J3）不管哪一种，有一点可以肯定，孔子认为，如果四十以后还遭人骂，这一辈子就完蛋了。（四十岁）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-43a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T23:03:26.336+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_017-43a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T23:04:00.706+09:00">【【"唯女子与小人为难养也"，这是孔子的名言，现在受批判。"女子"，是泛称广大妇女同胞。"小人”，朱注以为"仆隶下人也”，并把"女子与小人”解释为"臣妾有人说，男人只是部分和曾经当奴隶，妇女却是全部和永远当奴隶。妇女才是原始意义上的奴隶。现在，世界上还有两千万奴隶，主要是没有人身自由的妓女和童工。据说，妓女是最早的职业工作者。钱穆沿袭朱注，说孔子讲的是“善御仆妾，亦齐家之一事”,好听一点。似乎家是社会实验室，女子、小人都是供国家栋梁（当然是男的）练本事的.苏老泉也说过，"治兵如御仆妾"（《嘉祐集》），管好小老婆和丫环、下人，没准能指挥千军万马。“近之则不孙（逊），远之则怨”，"孙”，在《论语》中多读为"逊《左传》僖公二十四年富辰语说："女德无极，妇怨无终。"杜注：“妇女之志，近之则不知止足，远之则忿怨无已」与这段话相似。我发现，孔子对女人很有体会，比如《颜渊》12.10的“爱之欲其生，恶之欲其死。既欲其生，又欲其死"，就是很敏锐的观察，他引用的《诗经》，“诚不以富，亦祗以异"，也是形容弃妇。"妇人之仁"，是拿男人当孩子疼，当然会有寻死觅活状。这段话挨批，是因为它包含性别歧视，女权主义者不答应，广大妇女同志不答应。有人打圆场，说这不算性别歧视，因为他还提到小人，小人总是男的吧？但孔子说的女子是全称，小人只是男性的一部分，他对女子是全面否定，歧视是无法否认的。孔子那个时代，歧视妇女是理所当然，不歧视反而是咄咄怪事。比如孔门弟子，七十子也好，三千弟子也好，都是男的，女生一个没有，有了倒是怪事，别人会说，伤风败俗耍流氓。别说孔子的时代，就是"五四"或民元以前，都不可能.刘东说，孔子这么讲，没什么不对，因为它是“现象描述”，不是"价值判断”，也为孔子做辩护。他说，女子、小人是不是靠君子供养？是。女子、小人是不是没教养？是。他们是不是"近之则不孙（逊），远之则怨”？是.既然是，那不就是“难养”吗？】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_018-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-20T23:06:10.812+09:00">【此篇是拈篇首语为之，和其他各篇一样，但主题相对集中，主要是讲弃官不做、逃隐山林的人，包括隐士和逸民。孔子受做官诱惑，跃跃欲试，主要见于上篇。此篇则讲隐士对孔子的鄙视和嘲笑，孔子的委屈和难言之隐。它和上篇正好相反。《庄子》也有这类嘲笑，可以代表隐士的思想。古代非孔，《庄子》是代表，"文革"批孔，也利用《庄子》，两者可以对照参看。《阳货》、《微子》都是研究孔子处世之道的重要文献。孔子对其当世是取半合作半批判的态度，与隐士的彻底不合作有所不同。一方面，他坚持自己的政治理想，不能见容于当时的统治者；一方面，又要寻找开明君主，拼命兜售自己的政治主张。他对当时的社会政治非常不满，因而对隐士的不合作非常欣赏，但又害怕不合作，就无法推行自己的政治主张，过于消极无为，所以仍然不肯放弃对政治生活的参与。隐士的态度是"知其不可而逃之"，他的态度是"知其不可而为之他以为最好的选择是"无可无不可但其实是清、浊二道两面不讨好，庙堂和江湖都不见容，悲夫！】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T15:29:47.804+09:00">[上篇以"学而"为题，这篇以"为政"为题，讲完求学讲从政，好像特意安排，其实不是。本篇只有四章讲为政（2.1、2.3、2.18、2.21）,其他不是。讲为政，2.1和2. 3比较重要，这两章，都是讲以德治国。以德治国是孔子的代表思想。所谓以德治国，主要是以孝治国。2,5—8就是讲孝。孔子把以德治国和以法治国对立起来，认为以法治国，会导致道德水准下降，老百姓跟政府玩捉迷藏，偷奸耍滑，毫无羞耻之心，不如以德治国，每个人都从我做起，孝顺好父兄，国家就治好了。这套主张，用心良苦，且有批判现实的伟大意义，但当时行不通，后世也无效，刻意提倡，流于虚伪。其他各章，2. 4最重要，对了解孔子很有用，等于孔子的简历。]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T15:32:31.128+09:00">【...孔子提倡以德治国，他希望，当政者都是道德模范，以身作则，为全民树榜样，"大河向东流，天上的星星参北斗”（电视剧《水浒传》的主题歌）。这个愿望，当然很好，但当时行不通，后来也没多大用。好人政治还是能人政治，曹操的看法和孔子相反，他也生逢乱世，但看重的却是能。他才不管出身高贵不高贵，品德高尚不高尚，只要有本事就行。他说，哪怕"负汗辱之名，见笑之行，或不仁不孝而有治国用兵之术”，也是举荐的对象（《求贤令》、《举贤勿拘品行令》建当代政治家，西方政治家，只是利益集团的代言人，很多都是学政治、经济、法律什么的，不是人文，不是理工。1980年代末，知识分子翻身，我国流行知识分子治国论，特别是技术专家治国论，至今有人迷信。其实，政治家就是政治家，不是道德楷模，不是智慧化身，再好的愿望也是愿望，大家要想明白了。西方最早的乌托邦，是柏拉图的哲人王；我国最早的乌托邦，是孔子的道德王。它们都是幻想，人类最古老的人文幻想。（天上的星星参北斗）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T15:35:15.209+09:00">【上文的八个"思”字，郑玄笺当动词，没有具体解释。"思"，《诗经》多见，放在句首是什么意思？ 一般以为是发语词，只是虚词，没有实义，但《诗•大雅•文王》的“思皇多士”，郑玄笺说"思，愿也”，却说这个字是表示愿望。周原甲骨有个"由”字，夏含夷(Edward Shaughnessy)教授考证,就是这里的"思”字他的考证，提出早，发表晚。他把周原甲骨上的这个字读为“思”，很正确。我讨论过楚占卜简上的这个字，它的另一种写法是"思”，可以证明夏说不误。(2)《楚辞•离骚》"思九州之博大兮"，“思”作“恩"，王逸注说，"恩，古文思，亦作思"，也是证明。周原甲骨上的这个字，学者或隶定为“因”，或读为"斯”，不妥J3)《楚辞•离骚》的写法也有微误。"囱"是因门之因，是另一字。《鲁颂•驹》的"思马斯臧”等句，"思”和"斯”同时出现，也不可能等同。夏文提到清陈鱼的《毛诗说》，陈氏说，《鲁颂•驯》的八个"思"字是"祝辞”。这个想法很有意思。它让我想起一首五代词，"春日宴，绿酒一杯歌一遍，再拜陈三愿：一愿郎君千岁，二愿妾身常健，三愿如同梁上燕，岁岁长相见”(《薄命女》)。“三愿”是祝辞，周代占卜用的"思"也是表示愿望。"无邪”，原文与"无疆"、“无期"、"无载”并列。"无鞍"，是无厌。它们都是表示没完没了。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-2a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T15:38:06.273+09:00">Continuation of the note on the following line:  【汉代喜欢用的"未央"，也是这个意思。"无邪”的意思，估计与之相近，"邪”未必就是邪僻的意思J4)孔子时代，君子凑一块儿，都是用《诗经》讲话，就像"文革”那阵儿，饭馆点菜，要用毛主席语录，一问一答。姜昆、李文华有个相声,《如此照相》，就是情景再现。这里，孔子的话，原意是什么？ 一般认为，是说《诗经》的全部，一言以蔽之，想法很正派，一点邪的歪的都没有。但“思无邪"的原意不一定如此，至少"思"不是如此。它是表示愿望，不是指《诗》三百的想法如何。孔子引《诗》，当时引《诗》，多半都是抛开原义，借题发挥，包含许多故意的曲解和误用，西人称之为catachresis（故意为之的语词误用）。这种变形，文学家常用，古人叫"断章取义”（如《文心雕龙•章句》（思无邪）  （1) 夏含夷《试论周原卜辞但字，兼论周代贞卜之性质》，收人《古文字研究》第17辑，北京：中华书局，1989年，304—323页。〔2〕Li Ling, “The formulaic structure of Chu divinatory bamboo slips,” translated by WilliamG. Boltz, Early China, no. 15, pp. 71—86.〔3〕李学勤、王宇信《周原卜辞选释》，收入《古文字研究》第4辑，北京：中华书局。1980 年,245—257 页。〔4〕清郑浩《论语集注疏要》已指出，此"无邪"的"邪"非邪恶之邪，但他解为虚徐之义，也未必是确诂。参看程书，第一册，66-67页。"无邪"，也有可能是读为无余、无除等等。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T15:39:59.135+09:00">【...孔子是道德中心主义。他认为，社会应以亲情作核心，没有小，焉有大，似乎有理。但德礼是小道理，政刑是大道理，小道理管大道理，这是说反了。政刑有政刑之弊，孔子的批评有一定道理，但德礼也非万能，以德治国真管用，就不会有礼坏乐崩。春秋战国是礼坏乐崩。礼坏乐崩，结果是政刑繁苛。秦代政刑繁苛,结果是陈胜、吴广起义，项羽、刘邦造反。秦政之失，是只讲硬道理，不讲软道理，硬梆梆、赤裸裸。汉代尊孔，不是放弃硬道理，而是除了硬道理，也讲软道理，懂得如何用软道理包装硬道理，改变形象。阳儒阴法,74为政第二II软硬兼施，是硬在前，软在后；硬在里，软在外，不能反过来讲。硬道理还是政刑，法若凝脂。软道理分四种，一是礼乐，二是道德，三是学问，四是宗教。皇家有礼仪，文武百官靠道德学问选，老百姓，烧香磕头，也有地方拜。汉以来的儒术，还有后来的释、道，都是用来弥补政刑之不足。光有政刑，不能消灭无耻，没有政刑，更不能。两千年来，中国人有自己的生存哲学（或日兵法），你硬他就软，你软他就硬，你有千条计，我有老主意，软硬不吃，"道之以德，齐之以礼，有耻且格"，始终做不到。"民免而无耻"，在我们的生活中，到处都是，早就如此，并非现在才开始。宋明以来的中国，文化发达，社会腐化，那时最爱讲道德，道德如何？小说、笔记讲得很清楚，坏透了。我的看法是，以德治德，可以。以国治国，也可以。以国治德，六亲不认，一个朋友都没有，太没人情味，这是误用，但误德未必误国。最糟糕的，就是光讲以德治国。光讲以德治国，德必伪，国必亡，两样都误。当然，古人说的以德治国，并不是真的以德治国。德只不过是装饰罢了，就像厕所里面撒香水，让你不觉其臭而已。（怎么消灭无耻）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T15:41:50.923+09:00">【...孔子志在天下，但命途多舛。他这一辈子，从"志于学”到“而立"到"不惑”，主要是学习；从"知天命”到"耳顺"，主要是求仕。然而结果怎么样？晚境孤独而凄凉。孔子以68岁高龄回到鲁国，几乎每年都有伤心事：69岁，儿子死了； 71岁，绝笔《春秋》，颜回病逝:72岁，仲由死于卫。然而，最奇怪的是，过了 70岁，即将走完人生旅程的他，却说他已达到"从心所欲，不逾矩"。死亡是最大的解放。人，只有活到头，才能活明白，但很多人，到死都不明白。大家读这一段，不妨对比一下王国维的《人间词话》。王国维讲“三境界”，"昨夜西风凋碧树，独上高楼，望尽天涯路”，是寻找目标；“衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴”，是穷追不舍；“众里寻他千百度，回头蓦见，那人正在，灯火阑珊处”，是如愿以偿。孔子是赍志而殁，并非如愿以偿。王国维更惨，跳了湖。前些年，中华书局出版过一套《人生借鉴译丛》，就是按孔子的话编译，外国的名人在30岁、40岁、50岁、60岁、70岁上有什么感受，大家可以看一下（孔子的一生）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T15:44:18.767+09:00">【“孟懿子”，是鲁国的大贵族。“孟”是氏，"懿"是谥，"子"是尊称。这种称呼是死后的叫法。此人也叫仲孙何忌。孟氏，即孟孙氏。孟孙氏是鲁三桓中的一支。下文的"孟孙”就是指他。孟孙氏也叫仲孙氏，何忌是他的名。三桓是鲁桓公的后代，除孟孙氏，还有叔孙氏和季孙氏，称呼是以行辈分。他们世代为鲁卿，春秋中期以来，地位最显赫。孟孙氏，孟是庶出的长子，有别于伯。伯是嫡出的长子。嫡出的长子，照例当鲁侯。孟孙氏，地位在伯之下，不能即位，只能和叔孙氏、季孙氏当卿大夫，地位是老二，也叫仲孙氏。孟孙氏或仲孙氏是老二的后代，叔孙氏是老三的后代，季孙氏是老四的后代。孔子生活的年代，鲁国的权力一直在季孙氏的手中。老二不如老四。孔子34岁，孟僖子卒，死前，他留下遗言，说孔子是"圣人之后”，耍他的两个儿子孟懿子和南宫敬叔拜孔子为师（《左传》昭公七年）。当时，孟懿子只有13岁。司马迁说，随后，孔子到洛阳见老子，就是带着南宫敬叔（《史记•孔子世家》这两位，全都不在司马迁的学生名单中，但既言"师事仲尼”（《左传》昭公七年），有人把他俩也算成孔子的学生。如果他们算学生，就是孔门中地位最高的学生子贡是大富，他们是大贵。但我们都知道，蒋介石拜老头，认黄金荣为师，他当总统后，黄金荣把帖子退还，不再以师生相称。这种身份很高的徒弟不是一般的徒弟。孟懿子即便拜孔子为师，恐怕也不同于随侍左右的那些学生。"樊迟”，樊须，字子迟，这是以字称。他喜欢种庄稼，挨过孔子骂。、樊迟是孔门三期的学生，比孔子小36岁。我们从樊迟的年龄考虑，这是孔子晚年的事，当时，孟懿子的父亲早已去世。"无违"，照下文2. 9 "不违”的用法看，应指不违父母之言，不逆父母之志。（孟懿子问孝）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T15:45:59.272+09:00">【"孟武伯"，孟懿子的儿子，"孟”是氏，“武”是谥，“伯”是行辈字，他的名叫彘，也叫武伯彘，或仲孙彘。此问也是孔子晚年的事。"父母，唯其疾之忧”，是子女唯恐父母生病。《淮南子•说林》"忧父母之疾者子，治之者医”，是年代较早的证明。马融说，孝子从来不让父母操心，除了生病，说法太绕。朱注也绕。他们都说反了。俗话说，"久病床前无孝子”，能不能伺候久病在床的父母，才是对孝子的最大考验。（孟武伯问孝）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:17:15.908+09:00">【古人有孝养和孝敬两个词。孝不光是养，更重要的是，它还要敬。只养不敬，不算孝。“子游”，言偃的字。他是孔门三期的学生，孔门十哲之一，长于文学。此问也应是孔子晚年的事。"养"，养活、伺候，孔子说"唯女子与小人为难养也”（《阳货》17. 25）,其中的"养"也是这个意思。养是教化的生物学基础，当妈的最明白。动物都是因为养，才忠心耿耿，听人使唤。但光养还不够，还要敬，除了养老，还要敬老。孔子认为，光把老人养起来，不敬老人，和养狗养马有什么两样？养爹养妈，不同养狗养马。（子游问孝）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:22:29.224+09:00">【子夏的年龄也比较小。此问也是孔子晚年的事。"色难”，上一章是说内心，这一章是说脸色。孔子说，脸上有没有孝敬也难。光是替长辈办事，有吃喝先紧着长辈，内心不敬，脸上不恭，也不算孝。"曾”，音旄ng,是乃、竟之义。以上四章，都是问孝，但孔子的回答不一样。宋人指出，孔子施教，往往是根据学生的特点，特别是缺点，如程颐（此章《集注》引）、张杖（《雍也》6.21《集注》弓|）都指出这一点，后人叫"因材施教”。中国人喜欢讲孝道。孝是周道，伯夷、叔齐投靠周文王，就是"闻西伯善养老，盍往归之”（《史记•周本纪》）.李逵落草，宋江上山，也要先考虑老爹老妈怎么安置。有人说，这是中国特色，绝对优越于其他民族，不一定。司马迁讲匈奴人，说他们“贵壮健，贱老弱”（《史记•匈奴列传》），好吃好喝紧着青壮年，老弱病残只能吃剩下的。我们觉得太不像话。其实，这是由生存环境所决定，并不是说，人家的小孩就不爱父母。同样,现代西方也有类似问题，他们，小孩很早就离家，自强自立，闯荡天下，不靠父母，老两口，只要能动，也不要人养，实在不行，才上敬老院，晚境凄凉，但很自尊，未必道德比我们差。现在的中国，孝道在解体，原因是环境越来越像西方，时过境迁回不去，非要回去，那也是纲常倒转：有了儿子就变成儿子，有了孙子就变成孙子——光读《论语》有什么用？（子夏问孝）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:23:04.42+09:00">【"回”，颜回，字子渊，孔门二期的学生。他从不顶嘴，最讨老师喜欢。孔子经常夸他。这里是夸他大智若愚。"不违"，参上2. 5,本来是讲孝。颜回拿孔子当爸爸，像孝敬父母那样孝敬老师，也是以"无违”为特点，而且有点傻乎乎的劲儿。孔子最喜欢，就是这样的学生，孝子贤孙一样的学生。颜回从不顶嘴，有什么想法，全憋肚里，退而反省，通过反省，提出新见。孔子说，颜回不傻。颜回，孔子总是夸他。夸来夸去，无非说他道德好，安贫乐道，勤奋好学，比较空。他的最大优点，是听老师的话，绝不顶嘴，其他事迹，嘉言懿行，一点没有，历史记载，一片空白，学都不知道怎么学。仲由，和他相反，冒失鬼，总是惹老师生气，挨老师骂。《论语》这书也怪，他的学生，再不济，也是半拉圣人，却什么难听的话都往里搁。孔子骂仲由，简直是骂不绝口，在《论语》中，他出现最多，也挨骂最多，和颜回没法比，但他是事迹有事迹，言语有言语，快人快语，给人留下深刻印象。《论语》，从文学效果讲，颜回太苍白，子路很生动。我更喜欢子路。现在的学生特会拍老师，很多都是"回也不愚”。（回也不愚）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:27:37.925+09:00">【《礼记•学记》："记问之学，不足以为人师。"孔子认为，老师不能光给学生灌输死记硬背的东西，而是要启发他们，让他们学会开动脑筋，有所发明，有所创造。如果学生不能主动提问，可以启发一下，如果启发过，还不能提问题，这样的学生，不堪造就。"温故而知新，可以为师矣”，正好相反，是听老师传授，在师说的基础上，能够提出新的想法。这样的人才能当老师。（温故知新，可以为师）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:28:11.303+09:00">孔子是博通之人。博通是为了追求道，避免像现代人一样，陷于学术分工的泥淖而不能自拔。我把专家型的知识分子群叫残疾人协会。器是用来载道的。君子追求的是道，不是器，就像人吃的是饭，不是饭碗。器，各有各的用途，知识分子的毛病是泥于小道，不知会通，因为追求器，自己也变成了器。所以孔子说"君子不器”。（君子不器）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:28:21.554+09:00">【这是讲言和行的关系，即先干后说，并且能继续干下去。简本无“其言（子贡问君子）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:28:50.889+09:00">【“比”是拉拉扯扯，“周”是和衷共济。北京人、东北人，和上海人、江浙人比，好像比较豪放。前者喜欢说，后者斤斤计较，什么都事儿事儿的，特别矫情，特别孙子。但这种豪放，有时很可怕。他说，咱俩谁和谁呀，一下就豪放到你的钱包里了。中国，要命的问题就是拉拉扯扯。中国人和西方人比，最大不同，就是我们人多，喜欢扎堆，传播是非，制造矛盾，彼此的界限分不清。西方人特别认同上海人，上海人在待人接物上和他们有相近之处。在道德问题上，我对西方有敬意，主张进口道德，原因之一，就是我不喜欢吹吹拍拍、拉拉扯扯这一套。读这段话，大家可以参看《述而》7. 31的"君子不党”和《卫灵公》15. 22的"群而不党"比”是朋党，小集团，小宗派。欧阳修有《朋党论》。小集团不好，我不参加。大集团，我也不参加。人，只有独立才有自由，但独立和孤立分不开。（少来这一套）以上三章是论君子。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:29:13.814+09:00">【这是讲学和思的关系。学像吃饭，思像消化，一样不能少。光吃饭,不消化，不行；光消化，不吃饭，也根本不可能。"殆”存危殆之义，有困乏之义，有疑惑之义，学者有不同解释。杨伯峻说，以《诗•小雅•节南山》的"弗问弗仕，勿罔君子；式夷式已，无小人殆”为例，主第一义，翻译成没有信心J1）何注主第二义，王念孙、王引之主第三义这里，罔是迷惘，学而不思，会越学越糊涂，问题不大。思而不学，当然很危险，也会穷竭，也会糊涂，说起来，好像都通。但这两句既然是互文见义，似乎还是以第三义为长。学而不思，顶多是不明白；思而不学，是脑子空转，自己把自己绕在里面，那可是大糊涂。（学与思，一样不能少）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:31:16.902+09:00">【这段话，历来有争论。旧说，研究杂书杂说，异端邪说，都是非常有害的，"攻”是攻治之义（《集解》、《皇疏》、《集注》），但宋孙弈认为，"攻"是攻击的攻，原文是说，攻击异端，则害可止，他是把"已”理解为止（《示儿编》）。⑴ 程树德说，《论语》中的"攻”都是攻击之义，“异端”只不过是君子不为的小道，和异端邪说无关，"已"是语词，也跟停止的意思无关如果照程氏说，原文就是说，攻击小道很有害。（攻击异端是有害的）以上两章是论治学。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:32:25.307+09:00">【此章与上一章有关。"子张学干禄"，"子张”，颛孙师的字。他是孔门三期的学生。孔门十哲无子张，但古人却说，他是孔子"四友"之一，“自吾得师也，前有光,后有辉”，和颜回、仲由、•端沐赐并称（《尚书大传•殷传》）。"干禄”，是谋求官职，挣俸禄。他性格外向，为人豪爽，是个小子路。这种性格和官场不合。他向孔子请教吃官饭，孔子劝他慎言慎行，多看多听，少干少说，说话干事都要留有余地。这是针对子张的性格，叫他别冒冒失失。现在在官场混，孔子的话也灵，可惜他自己没混出什么名堂。"多闻阙疑，慎言其余，则寡尤"，"阙疑"是留下疑问，"尤”是过失。"多见阙殆，慎行其余，则寡悔”，“阙殆”是留下困惑，"悔”是后悔。上一章的"知之为知之，不知为不知”，就是这里的"多闻阙疑，慎言其余”和"多见阙殆，慎行其余”。《子路》13.3,孔子骂子路，也说“君子于其所不知，盖阙如也"。有趣的是，孔子教学生干禄的办法，后来也被当做治学方法。王国维给容庚的《金文编》作序，说古文字考释，用的就是孔氏“多闻阙疑”之法宋明讲义理，动言错简，妄改古书，有思而不学、思之过甚的毛病，清学矫之，提倡阙疑，非常必要，但矫枉过正，也有学而不思、过于保守的一面。过去，容庚先生说，铜器真伪，或在疑似之间，一时半会儿分不清，最好保留，因为假的东西被当做真的东西留下来，以后还可以往出择，但如果把真的东西当假的东西淘汰，再往回找，可就麻烦了。这个道理，对辑佚也适用。这是学风的一种。另一种是强调思考、假设和推测，如郭沫若，他提到古人的另一种说法，“思之思之，又重思之，思之而不通，鬼神将通之"（《管子♦内业》）J1）有人说，越是不知道，才越要想，不能丢在一边不管，这也有一定的道理。（子张问干禄）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:32:59.84+09:00">【"哀公"，鲁哀公是前494年即位，孔子是前484年返鲁，他们的对话是在前484一前479年之间。这是讲用人之道，好人不能放在坏人之下。•参看《颜渊》12. 22： “举直错诸枉，能使枉者直J "直"是正直的人，“枉”是不正直的人。"诸",等于"之于"，后面有宾语。这样的例子在《论语》中很多，下面不再说明。如今的学校，多以官兼学，以学兼官，大官必为大教授，大教授必为大官。专让没学问的当学术带头驴，带大家学驴，这叫“冠履倒置，斯文扫地（用人要用正直的人）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:33:43.803+09:00">【此章似与上一章有关。’"季康子”，即季孙肥。孔子生活的时代，鲁国贵族，三桓最显赫；三桓之中，季氏最显赫。孔子年轻时，是季平子执政（襄、昭之际）；中年，是季桓子执政（昭、定之际）；晚年，是季康子执政（定、哀之际）.季康子是前492年执政，孔子是前484年返鲁，他们的对话也是在前484一前479年之间。季康子问孔子，怎么才能让老百姓敬上、忠上，为上卖力.孔子说，摆出庄重的样子给他们看，他们就会敬重；提倡父慈子孝，他们就会忠诚；让有本事的教育没本事的，他们就会卖力。“庄”是为上者的仪表、容貌，肯定很严肃，端着股劲儿。“敬”和"忠"，这里都是下级事上的态度。参看《先进》11. 21的“色庄者乎:（当领导要有当领导的样）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-23a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:34:13.544+09:00">【这是孔子还没当官时的事。当时，有人劝他出来做官，孔子说，《书》上都讲了，孝友就是为政，我在推行孝友，这也是为政，何必非得当官,才叫为政。这也是推亲情为政治的想法。朱注说，此章所记是定公初年孔子还没出来做官时的事，有道理。我们估计，其讲话时间大约在前509一前502年之间。孔子引《书》，见《书•君陈》。《君陈》作"惟孝友于兄弟，克施有政"。《君陈》属于《古文尚书》，大家不敢信，所以把它称为《逸书》。（孝也是政治）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-23a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:34:51.793+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:35:11.209+09:00">【"猊”音"斩"音yue古人以"大车"称牛车，"小车”称马车。牛车和马车的车辕，其辕端都有用以栓系车衡（系匏，驾御牛马的横木）的部件，牛车的这个部件叫“貌”，马车的这个部件叫"斩”。“斩”亦从元。孔子的意思是，如果说话不算话，就像牛车没有貌，马车没有斩，车子是拉不动的。（人而无信，不知其可）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:37:06.903+09:00">【孔子的历史观有两个特点：第一，他生于春秋晚期，正是周道衰落的时期，他的历史观察范围主要是距离这一时段较近的夏、商、周三代，在他看来，唐、虞最理想，但太远，想学也学不来；第二，三代当中，他更看重周，周像三段论的合题，是更近的目标。古人研究历史，主要靠因果链，往是因，来是果，鉴往知来。占卜、赌博，靠归纳胜率，也使用类似的方法。孔子看历史，主要看三代损益，即后面的礼比前面的礼，增加了什么，减少了什么，除去增加减少的东西，就是始终不变的东西。他是靠这种加减法预测未来战国古书，时髦讲三代损益，这一风气可能与孔子有关。我们都知道，王国维和陈梦家讨论过殷周制度的不同。过去，大家觉得，商周很不一样，后来发现，还是有继承性。苏东坡说，"自其变者而观之，则天地曾不能以一瞬；自其不变者而观之，则物与我皆无尽也”（《前赤壁赋》）。"自其变者而观之”是强调差异，"自其不变者而观之”是强调连续。孔子认为，只要掌握了历史的加减法，在连续中控制差异，就能做长程预测，不仅300年的事可预测，3000年也行。三代加起来，大约有1300年/2J “十世，"每世按古人的说法，一般是30年，十世是300年，"百世"，是3000年。孔子死，到现在，还不到3000年。现在的事，他做梦也想不到。（孔子的预测学）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-25a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:39:54.699+09:00">【这两句指什么？前人有不少猜测，他们认为，这是孔子在骂当时的事。古代祭祀，本来都是祭自己信奉的神祇和祖先，不是，绝对不能祭。他们相信，鬼神对献祭的食物，不是用嘴吃，而是用鼻子闻。如果不是自己的祖先，祖先不接受，连闻都不会闻，这叫“神不歆非类，民不祀非族”（《左传》僖公十年），"鬼神非其族类，不歆其祀”（《左传》僖公三十一年）。但《左传》之所以强调这类原则，正是因为，春秋战国以来，例外的事越来越多。前人举过很多例子，如郑、鲁易田，鲁国替郑国祭泰山，郑国替鲁国祭周公（《左传》隐公八年），等等还有反映民族同化趋势的稀洽之礼，也是把不同族姓的祖先搁在一块儿祭。这种祭非其鬼的现象，孔子看不惯，认为是拍马屁。"非鬼而祭"，后来是拍马屁的代名词。“见义不为”，"义”是宜的意思，即该做的事。该做的做是勇，不该做的做，胆再大，连命都不要，也算不上勇。比如古人说，如果胆大妄为，危害君主，这种人的灵位，不准摆到明堂里相反，该挺身而出，不挺身而出，也不对。孔子认为，这是缺乏勇气。他老人家认为，当时的世界太不像话，怎么就没人出来，都死绝了吗？溥仪当伪满皇帝时，曾拜日本的天照大神和祭杀害中国人的日本官兵，就是属于"非其鬼而祭之，谄也”。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-25a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:40:31.559+09:00">【Continuation of the note on the line below: 日本首相参拜靖国神社，中国和韩国很愤怒，但日本有日本的解释，军人的天职就是为国捐躯，战死沙场的都是勇士、烈士，你们的冤魂孽鬼，算账算不到军人头上；算到天皇头上吗，美国又不让算。其实，美国又何尝不是如此，韩战、越战，死了的都是勇士、烈士，他们说，Freedom is not free （自由不是没有代价的），响应国家号召，为保卫自己从不知道的国家和为从不认识的人民打仗，是死得其所，和日本人的烈士观大同小异。我们的观念是，不义而死，就是再勇敢（日本的士兵很勇敢），也不配叫"勇现在，治安太坏；警力不足，怎么办？有人说，还等什么？见义勇为呀，赶紧。这就像假货太多，没人管，也管不过来，就劝大家多学点商品知识、法律知识，增强自我保护、自我防范的意识，是一个道理。可是执法人员靠群众，群众靠自己，行吗？（见义勇为）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:44:53.118+09:00">【本篇各章，主要是批礼坏乐崩。因为涉及礼乐制度，注释礼书的人经常引用它。其中3.5,涉及华夷之辨，是引起争论的一章，最有意思。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:45:08.806+09:00">【"季氏”，这里的季氏是哪一位？过去有平子、桓子、康子三说。《左传》昭公二十五年，臧孙赐派人到季氏家抓臧会，“平子怒，拘臧氏老，将褚于襄公，万者二人，其众万于季氏"，臧孙赐批评季平子破坏昭公祭祀襄公，引起鲁大夫对季平子的不满，可能就是讲这件事。"八僧舞于庭”，"僧”音yi,乐舞，是以8人为一伶，八僧有64人。此字和西周金文表示钟磬之列的肆字有关，钟磬一肆也是8枚。古文字多假逸字为肆。古文字的逸字，从月从磬，伶字的声旁与它的声旁比较接近，读音也一样（都是喻母质部字）J1）古人说，天子用八僧，诸侯用六僧，大夫用四僧，士用二僧。这里的八倍是鲁侯僭用，还是季氏僭用？ 一般认为，是季氏僭用。鲁侯用八僧，已是僭越；季氏用，更是僭越。"庭"，即西周金文讲册命仪式时常说的“中廷"。"中廷”是堂下的院子。舞是在院子里舞，人是在堂上观。"是可忍也，孰不可忍也”，现在是成语，意思是忍无可忍。（是可忍，孰不可忍）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:45:38.437+09:00">【“三家”，鲁国的三大贵族：孟孙氏（或仲孙氏）、叔孙氏、季孙氏。“彻”，字本从鬲从又，象以手拿走鬲，撤除是它的本义，后世为了区别撤除之彻和通彻之彻，才加手旁和彳旁区别之（鬲也讹变为育）。这里的“彻”，是指祭祀完毕后的撤祭。天子之礼，撤祭时，要唱《雍》，叫"歌彻”。《雍》是《诗•周颂》中的一篇，孔子弓I《雍》，原文讲得清清楚楚，"相维辟公，天子穆穆"，主祭的是“天子"，相礼的是“辟公”（即鲁侯才配享有的身份），哪有大夫什么事，这是明知故犯，自己抽自己的嘴巴。"堂"，古代宫室，建于台上，前为堂，后为室。歌彻是在堂上。孔子的意思是，三家只是鲁国的大夫，他们竟敢在自家的堂上行此大礼，和他们的身份太不相称，哪点符合《雍》的原文？（明知故犯）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:46:44.797+09:00">【此章可能与上面两章有关，也是批评三家的僭越。三家以八僧舞，以《雍》彻，都是非礼。孔子认为，仁是礼乐的核心，礼乐只是仁的外在表达，两者互为表里，没有仁的礼乐只是徒具形式。（人而不仁）以上三章是批评三桓的无礼。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:48:59.971+09:00">【"林放"，鲁人，或以为是孔子的学生，但我们从下文3. 6看，他也可能是为季氏掌礼的专家。定州八角廊汉简《论语》有这一章的残简，《儒家者言》的简2150有“林放问礼”四字，整理者推测，后者是与《八僧》重出的内容孔子的话，包含两个“与其”和“宁”，前者是"奢"、“俭”相对，后者是"易”、“戚”相对。《礼记•檀弓上》有一段话，子路说，“吾闻诸夫子：丧礼，与其哀不足而礼有余也，不若礼不足而哀有余也"，正好可以解释这一章。这里的"易”是简易，和“戚"相反，是平淡处之，不当回事，无中心之哀的意思。古人认为，在丧礼上，哭是要哭，但要节之以礼，不可呼天抢地，鬼哭狼嚎。真正的哭，绝不好听，就像鲁迅说的,"忽然，他流下泪来了，接着就失声，立刻又变成长嚎，像一匹受伤的野狼，当深夜在旷野中嗥叫”。但分寸怎么掌握，谁也说不好。孔子的意思，礼文只是外在的东西，哀痛才是内在的东西，与其按照仪式，走过场，.还不如哭得有些失态。很多年前，我参加过农村的葬礼，我们老家,妇女真会哭，抑扬顿挫，好像唱歌，这是仪式化的哭。但光打雷不下雨,不好看，怎么办？她们早就设计好了，孝帽前面有块布，假哭的时候，可以放下来，遮住眼睛，有泪没泪看不见。负责指挥的妇女，还一会儿撩起，一会儿放下。孔子认为，一般的礼，宁肯从简，但丧礼不一样，还是来点真的好，宁肯悲悲切切。（礼贵俭，丧贵戚）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:51:25.56+09:00">【...华夷之辨，太敏感，连古书版本都受影响。如皇侃《论语集解义疏》,这段话下，皇疏原文本来是：“此章重中国，贱蛮夷也。诸夏，中国也。亡，无也。言夷狄虽有君主，而不及中国无君也。故孙绰云：诸夏有时无君，道不都丧，夷狄强者为师，理同禽兽也。释惠琳日：有君无礼，不如有礼无君也。刺时季氏有君无礼也《四库全书》本把这段话改成另一个样子："此章为下（潜）［僭〕上者发也6诸夏，中国也。亡，无也。言中国所以尊于夷狄者，以其名分定而上下不乱也。周室既衰；诸侯放恣，礼乐征伐之权不复出自天子，反不如夷狄之国尚有尊长统属，不至如我中国之无君也。"《四库》本为什么要把皇疏改成这个样子，原因很简单，原本有"重中国，贱夷狄”、"理同禽兽”等语，都是触犯当时忌讳,清初禁书之令甚严，不能不加改窜。程树德没有看到原本，不知道里面还有这等怪事。这一章的"夷狄之有君"指谁，学者也有猜测，有人认为，可能是与孔子同时的楚庄王或吴王夫差。比如杨树达就有此说。他说，“《春秋》之义，夷狄进于中国，则中国之。中国而为夷狄，则夷狄之”（杨氏是据《公羊传》，上引《大义觉迷录》也提到，谓出韩愈），"盖孔子于夷夏之界，不以血统种族及地理与其他条件为准，而以行为为准，其生在二千数百年以前，恍若豫知数千年后有希特勒、东条英机等败类将持其民族优越论以祸天下而豫为之防者，此等见解何等卓越！此等智慧何等深远！《中华人民共和国宪法》有'反对大民族主义'之语，乃真能体现孔子此种伟大之精神者也。而释《论语》者，乃或谓夷狄虽有君，不如诸夏之亡君，以褊狭之见，读孔子之书，谬矣”J3）杨氏爱孔子而美化之，/以至于此，又是一种标本。孔子有华夏优越感，何足怪哉！（夷狄有君，不如诸夏无君）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:52:07.536+09:00">【"季氏旅于泰山”，这里的"季氏”肯定是季康子，因为下文显然是冉有担任季氏宰时才能有的话，而冉有所事正是季康子。"旅”，西周金文多以"旅”字冠于器名之上。或说“旅”是祭名，或说"旅”是陈列之义。1954年，山东泰安市内有个位于泰山南面叫东更道的地方发现过一个祭坎（祭祀用的器物坑），祭坎是用大石板覆盖，内藏六件浴缶和一件三足铁盘，作一字横排，估计就是旅祭泰山的遗迹。"泰山"，古人喜欢把名山叫大山，如华山也叫华大山，霍山也叫霍大山，大同太，秦系文字往往把太写成泰。泰山本来只是齐鲁地区的一座名山，后来成为五岳之首，不但鲁国祭，周公祭，很多帝王也祭。祭泰山，只有天子和公侯才有资格，季康子祭泰山，属于僭越，孔子看不下去。"冉有”，冉求，字子有，也称冉有，孔门二期的学生。冉有任季氏宰，大约在前492-前472年之间。前492—前484年，孔子还在周游列国，然后才回到鲁国。孔子跟冉有谈话，是在他回到鲁国之后，即前484-前479年之间。"女（汝）弗能救与（欤）"，"救”是阻止的意思。孔子对冉有说，季氏这么干，你不能阻止他吗？冉有说"不能"曾谓泰山不如林放乎"，"曾”是难道、竟然的意思。这段话，背景不清楚，前人有各种猜测。我怀疑，"林放”可能是为季氏掌祭礼的官员。古代管山林的官叫林衡，他也可能是以官为氏。这段话，背景可能是，季氏旅泰山，都是林放的饺主意，此举不合于礼，孔子很生气，说你们怎么什么都听林放的，难道泰山还不如林放吗？你们怎么就不想想，泰山之神会接受这样的祭祀吗？你们糊弄谁，也糊弄不了泰山。（骗谁也骗不了泰山）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:53:43.326+09:00">【...这段话，过去有两种读法，一种是把"必也”断在上句，作“君子无所争必也，射乎揖让而升下而饮"，一种是像这里，连下句为读。这里，我们不取前说，道理很简单，《论语》中带"必也”的句子很多，除去这段话，还有六个例子：《雍也》6.30、《述而》7.11、《颜渊》12.13、《子路》13.3、13.21、《子张》19.17,每个例子，都把"必也"放在句首。它是用来表示，假如一定要怎么样或非什么不可，那就只能是什么什么，或如何如何。"揖让而升下而饮”，应作一句读。“揖让"，是打躬作揖，互相谦让。"升"是登堂，"下"是下堂，“饮”是饮酒，这是射礼的三道程序，彼此是并列关系。原文是连读，等于说"揖让而升，揖让而下，揖让而饮”，每一步都揖让，不可断为"揖让而升，下而饮”。那样，就变成登堂揖让，下堂饮酒了。射礼是两人一组进行比赛，射在堂上射，饮在堂上饮。战国时期的画像纹铜器，上面有射礼的场面，就是如此。射礼，每对选手，轮到自己，才登堂，登堂要打躬作揖，互相谦让；射毕下堂，下堂也要打躬作揖，互相谦让；最后，胜者罚负者饮酒，还要登堂，也要打躬作揖，互相谦让这种礼让，体育讲，武林讲，军人讲，但文人往往不讲。文人相轻，文人相倾，不是君子之争，而是小人之争。周恩来提倡"友谊第一，比赛第二"，的确有儒家味道，但比赛就是比赛，竞争性强的项目，还是很有火药味。（君子之争）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:54:51.39+09:00">【子夏善《诗》，他引用的《诗》，前两句出《卫风•硕人》，是描写美人的名句，一句是讲美人的笑容很美，一句是讲美人的眼神很美，但“素以为绚兮"不见今本，旧注认为这是另一首逸诗中的句子。“素"是纯白,"绚”是多彩。“绘事后素"，有两说，一说据《礼记•礼器》的“白受采”，一说据《考工记》的"绘画之事后素功”。前者是白底施彩，后者是用白色为彩画钩边，意思完全不一样。这里应以前说为是。古人说“礼文"，"礼文"的"文”，有如绘画的文彩，是画在"礼"的白底之上。子夏问"礼后乎"，意思是，"礼"就是画画的底子吗？孔子很高兴，认为子夏对《诗》的理解很对，对他很有后发性。毛泽东说，中国的特点是"一穷二白"，解放后的中国就像一张白纸,"好画最新最美的画图"穷"是物质落后，"白”是文化落后，可能就是脱胎于孔子的说法。不过，中国虽穷，这张白纸上还是有一点东西，如青山绿水和文物古迹。我们不能为了画最新最美的图画，就把它们也消灭掉了。（一张白纸，好画最新最美的图画）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:55:45.868+09:00">孔子是以礼治史（参上《为政》2.23）,礼是制度，也是精神。"杞”是"夏"的后代，"宋”是“殷”的后代。杞人忧天，宋人不鼓不成列，都是后人嘲笑的对象。对周人而言，他们是"最后的贵族”。"文献”，与今人理解的"文献”不同，不光指档案，还包括遗老遗少。古代文化遗产，有实物，有文字，还有活人，活人的口头传说和代代相传的手艺。有些汉学家喜欢强调同期史料，强调过分，就取消了人类学。因为人类学的材料都是"不同期史料"，"故老传闻”也是很重要的人类学史料，孔子重视，司马迁也重视。这段话很有名，文献不足，所以要做考古发掘和人类学调查。（文献不足）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T16:56:35.833+09:00">【“稀，音di,是祭族姓所出的祖先，如姬姓祭黄帝，姜姓祭炎帝，嬴姓祭少昊，等等。西周金文中的“柿”，或作"帝”，或作"啻:和"帝"是同一个字。“帝”，是祖神，它与"根蒂”之"蒂”和"嫡庶”之“嫡"有关，是老祖宗的老祖宗。祎就是祭帝，属于古礼中的郊祀。古书说，稀是配夭而祭，原因是帝住在天上，古人把天叫"帝廷"。"灌”，亦作裸，是以圭瓒酌郁留灌地降神的礼仪。圭瓒是一种盛酒的勺。郁留是一种用黑黍酿成的酒，调以郁草制成的香料。稀祭，包括很多仪节，灌礼是其中的一步。孔子说，灌礼以后的每一步，他都看不下去。看来，这些仪节都不合于礼。这是批评鲁侯的非礼。（鲁国的桶祭）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:07:33.332+09:00">【前两句，旧注都说，第一句是讲祭鬼，第二句是讲祭神。孔注说,"祭如在，言事死如事生也。祭神，谓祭百神也"。"事死如事生"，见《左传》哀公十五年、《礼记•中庸》，当然指祭鬼。皇疏添油加醋，进一步解释说，原文既说"祭如在”，当然是相对于"不在”，不在的肯定是鬼。朱注无异议。现在各种注本都采用这类说法。我看，这种说法不对•原文只说"祭如在”，并没说"祭鬼如鬼在”，祭鬼说，明明是添字解经。我理解，“祭如在”是泛言祭什么就好像什么在眼前，并不确指是神是鬼，下文递进，才强调"祭神如神在最后两句，前人说，如果孔子有事，不能亲临祭祀，让别人代替，别人不敬，还不如不祭（《集解》、《集注》），这种解释也有点别扭。我理解，孔子是说，祭祀一定要虔诚，一定要投入，有亲临其境的感觉，如果没有这种感觉，还不如不祭。（祭祀要有祭祀的状态）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:08:21.49+09:00">"王孙贾”，郑玄说，他是"自周出仕于卫"，即他是周王孙。此人名贾，见《左传》定公五年和七年，是卫灵公的大夫。《宪问》14.19讲卫灵公的大臣，其中提到"王孙贾治军旅”，估计是卫灵公的大司马。孔子去鲁适卫，在前497年；事卫灵公，在前495-前493年。我们凭这个人名可以断定，此章是记孔子事卫灵公前后的事。"与其媚于奥，宁媚于灶”，这是当时的成语，有点像现在说的"县官不如现管"，与其给顶头上司拍马，不如给直接管事的烧香。奥是室内的西南角，是主人所居，最尊；灶是做饭的地方，不如前者。古代祭五祀，户、灶、门、行、中雷，都是迎尸于奥，奥为室主，尊于灶，但不如灶神，和人的关系更直接。王孙贾问，这两句话是什么意思。孔子说，它根本就不对，如果真得罪了上天，祷告什么都没用。王孙贾说的"奥”是谁？ "灶”是谁？前人有各种猜测：一说王孙贾是暗示孔子，让他巴结自己（旧注都这么讲）；一说王孙贾是请教孔子，问他自己是不是应该巴结弥子瑕（清任启运《四书约旨》现在，一般看法，"奥”是卫灵公，"灶"是王孙贾，或南子、弥子瑕。前495年，孔子初到卫，欲通南子，求仕于灵公。我怀疑，"灶”是南子，"奥”是灵公。这就像后世，大臣欲通皇上，要先求娘娘、公公一样。（与其媚于奥，宁媚于灶）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-15a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:10:52.783+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:10:45.904+09:00">【"太庙”，是鲁国的祖庙，即曲阜的周公庙。古代城市，有所谓"左祖右社”（《周礼•考工记》）。北京的劳动人民文化宫，是明清的太庙，在天安门的东边，按背北面南定左右，位置正在左边。今周公庙，也在曲阜鲁故城的中心而偏东。上面说的"稀”，就是在鲁国的太庙举行。也可能，3. 10和3.11,本来是接在这一章的后面，属于同一组文字。一般认为，此章是记孔子年轻时的事。“那人”，“郸”音z6u,不是说孔子的爸爸是住在哪邑的人，而是说他是郸邑的邑大夫，这是当时鲁国对邑官的称呼，《左传》文公十五年的"卞人”是类似称呼。西周金文中也有"某（邑名）人某（人名）”这类称呼，它们是不是类似用法，值得研究。孔子进太庙，什么都问。有人说，这是因为他太客气，太谨慎（《集解》、《集注》）；有人说，他是明知故问，故意讽刺和暗示鲁僭王礼，不循旧典（清俞檄《群经平议》）/1）两说，还是前说更好。当时，孔子已有知礼之名，但什么都向人请教，使人怀疑他到底懂不懂礼。他听说了，说这正是礼。毛泽东讲调查研究，曾引过“子入太庙，每事问”，让大家学习）。（子入太庙每事问）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:10:54.291+09:00">【孔子热爱三代，更热爱其中的周。他认为，周礼是沿袭夏、殷而有所损益，夏、殷之礼比较简陋，比较朴实，周礼不一样，特点是"文"，文化发达，文明程度高。（孔子更爱周）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:11:46.063+09:00">【此章是讲射礼。“射不主皮”，见《仪礼•乡射礼》，旧说"皮”是箭靶，“射不主皮”是不射穿箭靶，但箭靶，古代叫"侯"，皮制的叫“皮侯”，似乎没有单称为"皮”的，"主皮”何以为射穿箭靶（“主"是谓语，"皮”是宾语），也有点奇怪。如果指射穿箭靶，似当读为“射不主破",“破"即“破的"之"破工孔子的意思大概是说，射礼，射穿箭靶或不射穿箭靶，并不重要，因为参赛者，张弓的力度不一样。（射不主皮）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:34:10.394+09:00">【"告朔之馆羊"，行告朔礼的牺牲。"告朔”，朔是阴历每月的初一。东周时期，每年秋冬之交，周天子要把第二年的历书颁发给诸侯，诸侯接受历书，藏于祖庙，每逢初一，要杀一只羊，祭于祖庙，然后回朝听政。祭庙叫告朔，听政叫视朔。"馆羊"，“饰"音xi,是杀而不烹的生羊。此时，告朔之礼久已不行，但有司仍供羊于庙，虚应故事。子贡觉得，既然鲁君人都不来了，告朔、视朔之礼久已不行，还有什么必要供这只羊，岂不是浪费？不如连羊也去掉算了。孔子说不行，你心疼的是羊，我心疼的是礼。他的意思是，如果连这只羊也废了，这个礼就彻底废了。（尔爱其羊，我爱其礼）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:36:03.926+09:00">【孔子认为，事君要处处符合礼的规定，这是本分。但当时的人反而认为，他这是没事找事，吃饱了撑的，和拍马屁差不多。俗话说，“礼多人不怪"，他是礼多人怪。（君臣之礼一）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-20a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:37:40.143+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:37:41.435+09:00">【"定公”，鲁定公。此章有定公问，年代在前509一前495年之间，即他在位期间，但更大可能是前500一前498年之间，即孔子任鲁司空、司寇时。"君使臣以礼，臣事君以忠"，君使臣日“使，臣事君日"事”。"使”，古作"吏"吏”与"事"、“使"同源，后来才分化，成为不同的字。"礼”是外部约束，代表君的权力；“忠”是内心约束，代表臣的义务。对照上文，"事君以忠”也是礼。（君臣之礼二）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:38:11.921+09:00">【《关雎》，是《国风•周南》的第一篇，也是整个《诗经》的第一篇。这是一首典型的情诗，主要讲男人想女人。该篇有啥哀乐？大概乐是乐在"窈窕淑女，君子好逑"，哀是哀在“求之不得，辗转反侧”。这样的诗歌,经君子解释，才有"好德如好色”的功效（《子罕》9.18、《卫灵公》15. 13）。孔子认为，礼的重要性，全在于节，乐要节，哀也要节。哀乐之情，都应以礼节之，不能过分。"淫”是流于放荡，"伤”是过于悲伤，都比较过分。参上3.4, "哀而不伤”是折中于"易”、“戚”之间。（《关雎》）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-23a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:40:27.916+09:00">"哀公问社于宰我"，"宰我”，即宰予。宰予字子我，这里是以字称。他是孔门二期的学生，为孔门十哲之一，长于言语。"社”，是管国土的神，古本有两种写法，《鲁论》作“主”，《古论》作"社”，八角廊汉简《论语》和敦煌、吐鲁番本《论语郑氏注》作“主。《释文》、集解、皇疏、邢疏作"社工因为写法不同，"社”是社树还是社主，"主"是社主还是其他神主，有不同解释。但学者多认为是社主。哀公问宰予，社主该用什么木头做，宰予回答说，夏用松，殷用柏，周用栗，周人用栗是取"使民战栗"之义。这话很难懂，好像土匪对暗号，可能是隐语。孔子听说，讲了三句话，也不太明白。一般认为，这是孔子批评宰予的话。因为宰予不像话，白天睡觉，挨过孔子骂，大家想，这也是孔子在批评宰予。但清方观旭有一种猜测，他说古代的"社”是杀殉为祭的地方，"哀公问社"是问能不能杀人，意思是要除去三桓，而宰予的回答，则是劝他痛下决心，不杀不足以使民警惕（《论语偶记》）如此说可靠，那孔子的意思就是说，凡是可能成功的事，不要说出；凡是可能如愿的事，不要劝阻；凡是过去了的事，无论成败，也不要埋怨。鲁故城有周人，也有殷遗民，周人祭周社，殷人祭亳社。这里说的“社”是周社。此章有哀公问，年代应在前494-前479年之间。前491年，鲁亳社被火烧，清李惇认为，哀公问社是以此为背景（《群经识小》）（哀公问社）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-26a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:40:51.345+09:00">【"管仲”，是辅佐齐桓公取威定霸的能臣，一般都以为是“大器”，即栋梁之材，但孔子却说"管仲之器小"，颇有微辞。孔子对管仲的批评主要是两条，一是"不俭”，二是"不知礼"不俭"，是"管仲有三归，官事不摄"三归"，见《晏子春秋》内外杂篇、《韩非子•外储说下》、《战国策•周策》、《说苑•善说》，前人聚讼，主要有五说：一说娶三姓女，僭用天子之礼；一说筑三台，藏女子、钱财于其中；一说有三处宅子；一说是管仲的采邑，为地名；一说是市租取三之义J2）无论哪一说，都是说管仲多吃多占，很奢侈。"官事不摄”，是说每个官员都不兼职，官员人数太多。"不知礼"，主要是僭用齐君才配享用的待遇。“邦君”，指齐君。“塞门”，是宫室入门后的门屏，后世也叫影壁或照壁。“反站”，“站”音didn,是招待外国国君的宴会上回放酒爵的土台。孔子评管子，一方面很高，一方面很低。批评，只有此章，主要是说他在国内的表现不怎么样；称赞，有三章，见《宪问》14.9、14.16、14.17,则是夸他的"九合诸侯”、"一匡天下”。孔子很少以仁许人，独称管仲为仁，为什么？主要是因为他对尊王攘夷有大功。他对管仲的整体评价还是比较高。（管仲之器小）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-27a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:44:59.515+09:00">【"鲁大师”，春秋时期的大师，是掌音乐的官员，相当秦汉的太乐令。此人可能就是本书中的“师挚”（《泰伯》8.15）或"大师挚”（《微子》18.9）。孔子跟他讲自己听音乐的感受。"乐其可知也"，音乐是可以明白的。"始作”是开始演奏，“翕如”是说声音受到控制，还没有放开。"从之”是接下来的演奏，继续进行的演奏。"纯如”、“嗷如”（“瞰”音jido）、“绎如"是形容声音的清纯、洪亮和余音袅袅，"以成”是说最后完成。（孔子论乐）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-28a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:45:53.889+09:00">【"仪封人"，郑玄说，仪是卫邑，这个仪在哪里？不清楚。《续汉书•郡国志》和《水经注•渠水》引《西征记》说，仪是汉代的浚仪，汉代的浚仪在今河南开封。今河南兰考县有仪封乡仪封村，旧有"请见孔子处"封人”是管边界封树的小官，见《周礼•地官•封人》，此职多见于《左传》。封树，是封土植树，以为界标。仪是卫国边境上的小城。孔子路过该地，仪封人说，凡到访此地的君子，没有一个我没见过，一定要见孔子。古代，拜见有身份的人，要经人介绍，这里的"从者”就是通报孔子，带他见孔子的学生，也就是下文的"二三子”。仪封人见过孔子，很佩服，对孔子的学生说，你们不要有离乡背井、无家可归的失落感，天下无道已经很久了，老天将让你们的老师出来行教布道，宣传上天的旨意。"木铎"，是带木舌的金属铃铛，古代使者出行，沿途要摇它，仪封人用木铎比喻孔子。这段话是什么时间讲的？肯定是孔子周游列国期间。孔子周游列国，先后三次到卫国，一次是前497一前496年；一次是前496年，短暂离开，又返回，事卫灵公；一次是前489一前484年，事卫出公。这是哪一次，不好定。（天将以夫子为木铎）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-29a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:47:52.281+09:00">【古代所谓"乐"，既包括声乐、器乐，也包括舞蹈，还有歌词，即所谓诗。高兴了，都是手舞足蹈、载歌载舞。孔子是古典音乐迷。春秋时期,最有名的古典音乐有六种：一曰《云门》，为黄帝的音乐；二日《咸池》，为唐尧的音乐；三日《大韶》，为虞舜的音乐；四日《大夏》，为夏禹的音乐；五日《大漫》，为商汤的音乐；六日《大武》，为周武王的音乐。六种音乐，《韶》、《武》最有名，晚到秦汉魏晋，还有人演奏。《韶》、《武》，也见于《卫灵公》15.11.这两种，他都爱，但更喜欢，还是《韶九他在齐国听《韶》，"三月不知肉味”，说是好听得不得了（《述而》7.14）。孔子说，《韶》才是尽善尽美，《武》虽好听，并不完美。尽善尽美，现在是成语。孔子为什么这样讲，前人说，那是因为舜是凭禅让取天下，武王是靠征伐取天下，暴力总是令人遗憾。（《武》不如《韶》）以上三章都是讲"乐“。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_003-29a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:47:20.844+09:00">【"居上”是居上位。"宽”是宽容。曾子有类似的话：“临事而不敬，居丧而不哀，祭祀而不畏，朝廷而不恭，则吾无由知之矣。"（《大戴礼•曾子立事》）这三条，都是讲体面人应有的体面。（体面人的体面）105】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:48:32.969+09:00">本篇皆短章，全是道德格言。它们几乎全是孔子的语录，只有4. 15是讲给曾子听，4.26是子游的话。这些短章，按主题不同，可以分为若干小组，如 4.1—7 讲仁，4.8、4.9、4.15 讲道，4.10—12、4.16 讲君子、小人之分和义、利之辨，4.18-21讲孝道，4.22-24讲言、行。但其他，4. 13讲礼让，4.14、4. 25讲闻达，4.17讲见贤思齐，4. 26讲君、友之道，则相对分散。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:52:03.629+09:00">此章缺集中的主题。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:58:19.303+09:00">【“子桑伯子”，犹"子墨子"，"子”是尊称。这种称呼不是先字（子桑）后名（伯）。郑玄说，此人是秦大夫子桑（即公孙枝），时间不合，名字的形式也不对。清代学者考证，他就是《庄子》中的"子桑累”（《山木》）或"桑户"（《大宗师》），《楚辞•九章♦涉江》的"桑扈”。《大宗师》说桑户与孟之反、琴张为友，《涉江》也以桑扈与接舆并举，可见此人约与孔子同口寸。他是古代的一位隐者，和接舆是一类人，思想类似后来的道家。孔子对子桑伯子的批评，只有一个字，就是"简他讲的简，不是一般的简，而是太简，已经很简还要简，为简而简，失去了 “礼”应包含的"敬:皇疏引虞喜说，以《说苑》为解。《说苑•修文》有个故事，孔子见伯子，即这里的"子桑伯子"，他是光着膀子待在家里。孔子的弟子不高兴，问孔子干吗要见这个"简”到衣服都不穿的家伙。孔子说，我欣赏伯子的朴实无华，即他的"质"，见他，是想让他变得“文” 一点。孔子走后，伯子的弟子也不高兴，问老师干吗要见这个酸文假醋的家伙。伯子说，我看他的"质"还不错，可惜"文”多了点，见他，是为了去掉他的"文"。可见伯子是个讨厌繁文缚节、追求返朴归真的人。刘向说，伯子"太简”，流于"易野”，"欲同人道于牛马”，正是此章的注脚。（子桑伯子太简）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T17:59:55.704+09:00">"颜回”，是直呼其名。孔子说，颜回最好学，可惜短命，现在是没有了，没有听说谁更好学。"不迁怒，不贰过"，朱熹说，“怒于甲者不移于乙，过于前者不复于后”，即颜渊道德修养高，不拿别人撒气；闻过必改，绝不犯同样的错误。"迁怒"是人类释放情绪的惯用手段，它和古书常说的“移祸"属于同一类，人类学家叫"转移巫术”，主子有气骂奴才，大人有气打孩子，指桑骂槐，摔盆打碗，都是属于宣泄或净化（catharsis） o "宣泄”和"排泄”本来是一个词，拉屎撒尿，必须找个地方，一泄了之。无所发泄，憋在心里，会得精神病。拿别人撒气，常见。犯错误也一样。很多人是狗改不了吃屎，老错误一犯再犯，记吃不记打。人，只有道德修养极高，才能不迁怒于人，不犯同样的错误。"不幸短命死矣"，古人把病死、战死等非正常死亡叫“夭" “殡:汉代的说法是"不幸死”。颜渊是死于孔子生命的最后几年，死时只有41岁。古人认为活不到50岁就是短命夭疡，现在，追悼会上的词，叫"英年早逝”。我们可以断定，此章的讲话时间是在颜渊死后，即前481一前479年之间，更大可能就在他死后不久。（颜回好学）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:20:25.085+09:00">【“子华使于齐，冉子为其母请粟"，"子华”是公西赤的字，公西赤的特长是搞外交；"冉子”是冉求的弟子尊称冉求。《论语》中，孔门弟子称子，只有曾参、有若和冉求。冉求的特长是理财。他是先为孔子理财，当孔子的宰，后来才为季康子理财，当季康子的宰。这里所述，是冉求为孔子理财。公西赤去齐国干什么？是替鲁君办事，还是替孔子办事？如果是前者，那是出公差，该由政府报销；如果是后者，则只能找老师报销。情况如何，我们不清楚。这里讲的是，公西赤出差，冉求请老师批准，给子华的妈妈送点米，照顾一下。"粟"，是谷子。未脱壳的谷子叫“粟”，脱了壳叫"米”，不是大米,是小米。中国古代的粮食作物，原生而独具特点，主要是谷子和糜子.　...子华出差，"乘肥马，衣轻裘”，很阔气，但冉求替他在家的老娘向孔子支借粮米。孔子说，给她一釜就可以了，冉求嫌不够，请多给一点。孔子说，那就再加一庾吧。但冉求竟一下子给了她五秉，比孔子批准的数字大大超出。孔子知道，很不高兴，说“君子周急不继富”.“周急”是救济有紧急困难的人，"继富”是帮有钱人赚钱再赚钱，阔上加阔。人类社会,劫贫济富是主流。冉求的理财观念很现代。现代银行贷款，要有信用保证，越是有钱人，才越是大笔大笔借钱，穷人，就怕借钱不还。我们要知道，冉求后来当季氏宰，还是坚持这种理念。“季氏富于周公，而求也为之聚敛而附益之"，孔子大怒，说"非吾徒也，小子鸣鼓而攻之，可也"（《先进》11.17）。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-8a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:21:22.732+09:00">【Continuation of the comments in the following line: 这段话，前因后果不太清楚，皇疏有一段辩论。他说，我们不知道，子华的母亲是不是真缺粮，如果缺，子华这么阔气，是不孝；孔子不肯多给，是不仁。如果不缺，冉求给那么多，是不智。其实，情况可能是，子华的母亲并不缺粮，子华并非不孝；孔子不肯多给，也合情合理，并非不仁:冉求考虑到朋友出门在外，他妈就等于我妈，也没什么不对。冉求不拿自己的禄米给子华的妈，是因为自己给了，别人就会以为子华的妈缺粮，因而指责子华不孝。他向孔子请粟，虽然引起孔子不快，但大家可以明白，原来子华的妈并不缺粮。总而言之，冉求替朋友着想，很仗义。这是一种曲里拐弯的解释。孔子的意思是，与其给阔人锦上添花，不如给穷人雪中送炭。（锦上添花）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:22:19.975+09:00">【"原思为之宰"，"原思"，原宪字子思，这里是以字称。他是孔门三期的学生。战国秦汉时期的古书，经常拿他和子贡作对比，子贡是孔门中最阔的学生，他正好相反，是个穷困潦倒的人。"为之宰”，一般认为，是指原思给孔子当宰，当他的大管家，为他理财。但这话有点突兀，好像上面还有话。学者考虑，它也许和上一章有关。此章和上一章是对比，集解分两章，朱注合为一章。"与之粟九百”，孔子觉得，子华很阔，根本用不着接济，真正需要接济的是原思，所以给他"粟九百"。"九百"下面缺量词。司马迁说孔子见卫灵公，他曾向孔子打听，孔子在鲁国挣多少，孔子说，"奉粟六万"（《史记•孔子世家》），前人猜测，"六万"是六万斗。如果真是这样，这里的"粟九百"就是九百斗。这个数字不小，但他不要。孔子说，你就别拒绝了吧，自己不吃，总可以分给乡里乡亲呀。上一章，冉求请粟，是锦上添花；这一章，孔子与粟，是雪中送炭。（雪中送炭）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:24:28.587+09:00">"子谓仲弓日”，有两种断句，两种理解。一种断句是"子谓仲弓日"如何如何，下面是孔子讲给仲弓听的话；一种是"子谓仲弓，日”如何如何，下面是孔子评论仲弓的话。第二种断句更好。"犁牛之子骅且角"，“犁牛”是黑色的牛或耕地的牛，集解说是“杂文''的牛，总之是比较难看也比较普通的牛；"驿且角”，"骅”音xing,红色，本指马是红色的，但实际用法比较宽，牛也可以。这里是说犁牛的皮毛是红色的，角很端正。古人认为，这样的牛，做牺牲最好。“用”，祭祀术语，指杀牲为祭，包括杀人牲。"诸"，相当"之乎”，这样的例子在《论语》中很多，下面不再说明。这段话是说，普通的母牛也可以产下高贵的牛犊，就算祭祀的人不肯拿它当牺牲，山川会弃而不用吗？《左传》定公元年："纵子忘之，山川鬼神其忘诸乎?"是类似的话。前人讲这段话，或以为是评论仲弓，他们说,冉耕字伯牛，这里的"犁牛"是喻冉耕，仲弓是冉耕的儿子，即"犁牛之子”。但司马迁只说仲弓是"伯牛之宗族"，没说他就是伯牛之子。这种解释不一定可靠。我理解，它是孔子评论仲弓的话，即采取第二种断句更好，但含义是说，仲弓虽出身贫贱，却是难得的人才。他是穷孩子，这点没错。这话，也许跟孔子派冉雍接替仲由当季氏宰有关。孔子派出的季氏宰，仲由、冉雍和冉求，仲由和冉求，都挨过孔子骂，骂他们不能阻止季氏办坏事，只有冉雍，他在《论语》中一共出现过7次，全是夸。他有政治才能，但被列入德行科。德行科的学生，都是符合孔子道德标准的人。比如冉雍不爱说话，就是德行好的标志之一。孔门弟子中，他是德才兼备的典型。（仲弓是可用之材）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:24:36.548+09:00">【这是评论颜渊的话。"三月"，有人以为是实数，有人以为是泛言其多。三个月的时间是相当一个季节，古人叫"一时”。颜渊能一连几个月都守着“仁"，绝不离开它一步，其他人不能比，顶多挺上十天半月。参上《里仁》4.5。看来，守仁是一种定力考验。（颜回三月不违仁）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:26:33.107+09:00">【季康子向孔子打听，他的学生，有谁适合出来当官。他问了三个人：仲由、端沐赐和冉求，孔子说，这三个人都合适。仲由的特点是"果，果是果敢、果毅，说干就干，不达目的，决不罢休。端沐赐的特点是“达，通情达理，善与人交。冉求的特点是"艺"，多才多艺，本事大。这些特点，对搞政治很合适。孔子说，当官算什么？对他们来说，都是绰绰有余。"何有”，前面讲过，意思是“这算什么呢孔子的学生，长于政事者有四，除了仲由、端沐赐和冉求，还有冉雍。为什么这里没问冉雍？前492年，季康子为鲁国的执政大臣。我猜，这里讲的事，是季康子上台后的事。季康子上台前，冉雍为季桓子宰，已经当了五年。季康子上台后，孔子仍流亡在外。大概，季康子是派人向孔子征求意见，打算换个新人代替冉雍，因而孔子有上述答复。结果，我们都知道，他选的是冉求。（孔门的政事之材）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:27:13.12+09:00">【"季氏”，这里的季氏是哪一位？可能是季桓子，可能是季康子，不能肯定。"闵子骞为费宰"，"闵子骞”，"骞”音qian,闵损，字子骞，这里以字称。他是孔门一期的学生，以德行称，有名的大孝子。"费”，音bi,在今山东费县东南，是季氏的私邑。闵损是道德先生，比较清高，他拒绝为季氏做事，出任费宰。"汶上”，"汶”音w电n,汶水以北。汶水，即今山东省的大汶河，在、鲁故城以北，泰山以南。闵子骞对季氏派来的人说，你要替我婉言谢绝，如果再来找我，我肯定不在这儿了，当在汶水以北。（闵子骞辞官）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:28:35.584+09:00">"伯牛有疾”，"伯牛"，冉耕，字子牛，行辈为伯，这里以字称。他也是孔门一期的学生，也以德行称。司马迁说，冉耕“有恶疾"。他得的是什么病？汉儒说是"癞”，也就是麻风病。这时的冉耕已经病重垂危。"牖■音y6u,窗户。"亡之”，简本作"末之"，唐写本《论语郑氏注》和《新序》引《论语》亦作"末之"，《汉书♦楚元王传》引作"蔑之”，本书《宪问》14.39有"末之难矣”，《礼记•檀弓上》有"末之卜也”这个词的含义还值得研究，从上述例子看，似乎是表示毫无办法、无可奈何。孔子看望冉耕，只从窗子里，拉拉他的手，难过地说，命运真是无可奈何呀！这么好的人怎么会得这种病呀！这么好的人怎么会得这种病呀！麻风病，在古代是很可怕的病，得病的人受歧视，成为不可接触者。福柯《疯癫与文明》说，麻风病在欧洲很流行，中世纪末，这种病逐渐减弱后，疯人院代替了麻风病院，歧视疯子代替了歧视麻风病人我国也有麻风病，现在已基本消灭，马海德医生对中国消灭麻风病有巨大贡献。格瓦拉干革命前，也是麻风病医生.程树德说，冉耕得的恐怕不是"癞"，理由有三:第一，癞唯热带之地有之，冉耕是北方人，不该得此病；第二，患癞不过残废，不一定会死；第三，癞传染性很强，孔子断无与他握手之理这些说法不对。麻风病，北方有之，严重者会死，握手不一定传染，理由并不充分。孔子为什么要隔着窗户拉冉耕的手，是害怕传染，还是临死不忍见其容，或为之把脉定生死，有各种猜测。李敖对这段话有所发挥，他说，我讲话为什么总是自吹自擂，这是我的人生之道，因为台湾可气的事太多，没有这种人生之道，我早就死了。他说，孔子讲，"斯人也而有斯疾"，像我这样生龙活虎的人，怎么能生闷气，像殷海光那样得胃癌、胃溃疡而死呢？知识分子得这种病，就像神父得梅毒而死。受李敖启发，我们也可以说，孔子惋惜的是，伯牛这么纯洁的人，他怎么会得这种手足溃烂的不洁之症呢？（冉耕有恶疾）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:29:04.076+09:00">【这是孔子对颜渊的赞美。"箪”，音dan,是古人盛饭的竹器。当时的普通人，盛饭多半用这种器物。"瓢"，舀水的瓢，把葫芦剖为两半，其半称瓢，用以盛水。（颜回穷开心）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:31:10.667+09:00">这是孔子对冉求的批评。“力不足者”，参《里仁》4.6。冉求以此为借口，孔子不以为然，说力不足者，都是半途而废，你却是故意止步不前。"画"，这里是截止的意思。（冉求的借口）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-19a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:31:53.498+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T18:31:55.397+09:00">【"君子儒"、"小人儒”，孔子严于君子、小人之分，这种区分，也用于儒者本身。他常给学生讲君子、小人之分，主耍就是让他们区分这两种儒。儒本是一种贱业，魏教书相礼，为人操办红白喜事，混饭吃。"小人儒”，学本事，只是为了混饭吃，没有理想。“君子儒”，不一样，多是精研典籍，注重修养，真正懂得礼学精义的人。孔子提倡的儒是后一种。孔子为什么跟子夏说这种话？大概是认为他有点“小人儒”的毛病吧？ (君子儒和小人儒）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T19:12:37.722+09:00">【此章和人性的探讨有关。"罔"，朱熹引程子说，以“罔”为"不直",同于表示弯曲之义的“枉:与"直”相对。如果这种理解是正确的，孔子的意思就是说，人应该靠正直立身，不正直的人，才靠侥幸和逃避来生存。（人要活得正直）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T19:08:01.956+09:00">【"孟之反"，鲁大夫，名侧，字子反，也叫孟子反。此人即《左传》哀公十一年的孟之侧。"不伐"，不自夸。“殿”，古之军行，前日"启”，后日"殿"。"殿”是断后的意思。这里是夸孟之反有断后之勇，但谦虚幽默，不自夸其功。（孟之反的幽默）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-23a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T19:08:14.002+09:00">【"祝蛇"，"蛇”音tu6,字子鱼，卫灵公的太祝，《左传》定公四年作"祝佗"，是个能说会道的人。"宋朝”，也叫宋子朝，据说长得很漂亮，与南子私通。前496年，太子蒯麒过宋，野人作歌，讽刺南子与宋朝，太子耻之，谋杀南子，没成功，被迫出亡于晋。孔子于次年到达卫国，仕卫灵公三年。这话可能是前495一前493年之间讲的。“不有……，而有……"，这种结构中的"而"字，王引之《经传释词》卷七以为是相当"与”字，但这个"而”是表示上下相因，还是上下相反，却有完全相反的两种理解。上下相因，"而有”等于"不有"，即如果没有"祝鸵之佞"，也没有“宋朝之美”，很难躲过当世的灾祸。王氏之说，不太清楚，但从叙述看，应属这一种。上下相反，"而有"则是“不有”的反面，即如果没有"祝鲂之佞"，却有“宋朝之美”，也很难躲过当世的灾祸。如杨树达《词诠》卷十就是持此说，多数注家也这样理解。我认为，这两种理解，前一种理解更正确。皇疏引范宁说，谓"祝蛇以佞谄被宠于灵公，宋朝以美色见爱于南子”，两人都不是好东西（后者在《汉书•古今人表》中是列于第九等），如果理解为反言，非常别扭。“祝蛇之佞"是“巧言”，“宋朝之美”是“令色"，都是孔子所厌恶。孔子慨叹，不靠巧言令色，就没法避祸，这才顺理成章。（不靠巧言令色，就没法活）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T19:11:26.529+09:00">【谁能出屋不走房门？为什么大家都不顺道而行？孔子以门户喻"道",把"道"当必由之路。北京话，行不通，叫没门。没门怎么办？只能走后门，或者跳窗户。这话和上一章好像有点联系。“不有祝蛇之佞，而有宋朝之美，难乎免于今之世矣"，就是没门。“文革”中，我们都体会过，所138雍也第六II有正道都被堵得死死的，连最简单的生存需要都靠走后门。这种遗风，现在也没绝迹。（出不由户）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T19:11:19.744+09:00">【"质胜文则野，文胜质则史”，"质”是内在本质，朴实无华；"文"是外在修饰，赏心悦目。"野”是粗陋、鄙俗，"史”是精巧、文雅。《仪礼•聘礼》：“辞多则史，少则不达。”孔子认为，文、质是相须而用，文太多，质太多，都不好，最好把两者协调起来。“文质彬彬”，就是折中文、质，让两者恰如其分。这个词的含义现在已发生变化，"文质彬彬"，只强调"文"，不与"质”相对，而与"武”相对。这不是孔子的原意。上6. 2引《说苑•修文》孔子见伯子的故事，就是讲文、质的关系。（文质彬彬）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-26a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T19:11:54.086+09:00">【此章和人性的探讨有关。"罔"，朱熹引程子说，以“罔”为"不直",同于表示弯曲之义的“枉:与"直”相对。如果这种理解是正确的，孔子的意思就是说，人应该靠正直立身，不正直的人，才靠侥幸和逃避来生存。（人要活得正直）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-27a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T19:29:27.433+09:00">【怕死比死更可怕，爱知识比知识更可爱。这两句，我喜欢。学习，是为了求知，还是为了兴趣和快乐？我是为了兴趣和快乐。我把读书当休息，在书中找乐子，一切为了好玩。读书没乐趣，不如不读。没乐趣的读书，本身就无聊，如果读完了还写书，就更无聊，既折磨自己，也折磨别人。（学习是为了快乐）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-28a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:48:13.328+09:00">【孔子说，"唯上知（智）与下愚不移”（《阳货》17.3）。他把人分为三等：上智、中人和下愚。他认为，中人可以跟他讲上智，下愚不行。（人分三品）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-31a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:48:57.249+09:00">【6. 23子曰：“知（智）者乐水，仁者乐山；知（智）者动，仁者静；知（智）者乐，仁者寿。”"知者乐水，仁者乐山”，这是很有名的话。《列子•汤问》讲过一个故事，“伯牙善鼓琴,锤子期善听。伯牙鼓琴，志在高山，锤子期日：'善哉，峨峨兮若泰山。'志在流水，健子期日：'洋洋兮若江河。，"高山流水，是君子之操的象征。前面，孔子说，"仁者安仁，知（智）者利仁”（《里仁》4.2）.山性静，象征"仁者安仁"。"仁者安仁”，可以长久，故曰"寿工水性动，象征"知（智）者利仁"。"知（智）者利仁"，可以悦人，故日"乐：（智者乐水，仁者乐山）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-30a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:49:40.486+09:00">【“务民之义"，即尽力引导人民趋向"义”。"敬鬼神而远之"，是孔子对宗教的态度。当时的统治是靠神道设教。孔子主张，鬼神还是要祭的，只不过要"敬而远之"，把它当做一种仪式化的表演，真正的目的还是教民向义。同样，荀子谈占卜，也是持类似的态度。他说"卜筮然后决大事，非以为得求也，以文之也。故君子以为文，而百姓以为神，以为文则吉，以为神则凶也”（《荀子•天论》）。"先难而后获"，是先苦后甜，先致力于耕耘，才谈得上收获。这是“仁:孔子认为，"敬鬼神而远之"，是明智，相反，是愚昧。这是一种人文取向，它对中国文化的影响至为深远。中国文化，精英文化非宗教，民间信仰，对各种神，谁都可以拜，谁都不虔诚，是好是坏，大家可以思考。近代，中国挨打，有人归咎于我们没有西方那样的宗教，因而要把儒家思想改造成这样的宗教，我不赞同。（樊迟问智）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-32a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:55:42.246+09:00">【这是从复古的观点看问题。鲁是周公之后，齐是太公之后，都是西周分封，但鲁是周的同姓，齐是周的姻戚。齐比鲁国力强盛，但不如鲁保存旧典、旧法、旧道德多。鲁比齐更近于周道。孔子认为，齐一旦朝好了变，可以达到鲁；鲁一旦朝好了变，可以达到道。道是周道，即西周的立国原则。这是倒着看问题。后来的发展证明，齐比鲁在推行新制方面走得远，离他的目标越来越远。孔子改制，是以西周为理想。他的理想，完全行不通。（孔子的改革路线图）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-33a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:56:10.32+09:00">【这段话最莫名其妙，不知到底是什么意思。“解”，是一种酒器，宋以来的金石学家把中间束腰，上下作喇叭口的器物叫"解”，这一定名并无自名根据，现在考古学家说的"艇”，仍是沿用宋代的定名。他们说的"觎"，主要流行于商代和周初。西周中期，这种鲸已经不流行。另外，还有一种说法，是把"艇”读为《急就篇》"急就奇辄与众异"的“辄"，即一种用以学书的多棱木棍。这两种说法都是以器物为说，完全不通。我怀疑，“觎”也许只是沽的借字，"解哉！解哉”，就是《子罕》9.13的"沽（贾）之哉！沽（贾）之哉"，是待价而沽的意思。孔子是说，我要不要把自己卖个好价钱呀？答案是，要呀！要呀！或者还有一种可能，是把虢读为孤，孔子也是自问自答：我孤独吗？孤独呀！孤独呀！（蒯哉!蒯哉!）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-34a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:57:07.56+09:00">【"宰我”，宰予字子我，这里是以字称。"井有仁（人）焉"，井里怎么会有"仁"？真是太奇怪了。皇疏于这个“仁”字（第二个"仁”字）下加了个“者”字，等于说掉在井里的是仁者，但只有仁者掉到井里，才有救不救的问题吗？不像话。这是不破读。其实，原文的第二个"仁”字，不过是“人”的借字。《论语》中，"仁"、"人"混用，例子不止一处。如《宪问》14.9 "问管仲。曰：'人141I我读《论语》圈窦翻也。……'"，应读"问管仲。日：'仁也。……'”。这里，宰我的问题是，对“仁者”来说，假如有人告诉他，说井里有人，他会跳到井里去救他吗？“逝”是往的意思，杨伯峻说，逝是往而不返，与往不同,CJ似不可信。《老子》第二十五章"大日逝，逝曰远，远日返"，逝还是可以返。楚简表示往，常用"诟（跖）"字，此字不见字书，从读音看，正可读为逝（逝是禅母月部，跖从石，石是禅母铎部，可以通假）。"陷”，指诱之落井。"欺"和"罔”，都有欺骗之义，但不完全一样。《孟子•万章上》有个故事，子产得活鱼，让校人放生于池，校人谎称放生，却烹而食之，子产说"得其所哉！得其所哉:校人很得意，说“孰谓子产智”。这就是"欺:孟子说，"君子可欺以方，难罔以非其道”，即你可以利用君子的善良欺骗他，却无法用不合情理的事欺骗他J2）杨伯峻引之，说小人的欺骗是属于"欺”，而宰予的假设是属于“罔:这个比较很好。它可以说明，欺和罔的差别是什么。宰予的假设很夸张，有点像我们现在的假设，即歹徒行凶，你能不能挺身而出。他是在考验老师。孔子对这个假设很不满，说干吗非得跳井。君子可以救人，但不一定非跳井；你可以利用他的善良欺骗他，但不能用这种不合情理的事欺骗他。这种考验，有点像英雄救美。有些谈恋爱的女孩，喜欢用这样的问题测试男友，甚至找人假扮流氓考验他。这就是罔。男友发现真相，觉得特无聊，反而得跟她掰了。（有人落井）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-35a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:57:26.688+09:00">【"文”是人文学术，"礼”是行为规范。君子饱读诗书、博学于文，最后要把自己的行为纳于礼的规范。书，是越读越多，礼，是越学越少。香港中文大学就是以"博学于文，约之以礼”为校训。（博学于文，约之以礼）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-36a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:58:19.938+09:00">【"南子"，宋女，子姓，以南为氏，卫灵公的夫人。南子很漂亮，与美男宋朝通奸（见上6.16）,有恶名。孔子见卫灵公，在前495年。司马迁说，孔子见灵公前，南子使人传话给孔子，凡是想见卫君的君子，没有不先拜见她。孔子见南子，入门，北面稽首，南子坐在帷帐后，接见孔子，施礼再拜，环佩之声相闻。拜见后，孔子知道子路会不满，特意跟子路解释，他是出于礼貌，不得已而见之，但子路仍不悦，所以孔子指天发誓，有上面这段话（《史记•孔子世家》这里，"矢"是发誓，"否"指非礼。孔子发誓说，如果我有非礼之举，就让老天抛弃我吧。1929年，山东省立第二师范学生会上演林语堂的《子见南子》，就是讲这个故事，不想引起一场轩然大波：曲阜孔氏的族人竟联名控告该校校长宋还吾。鲁迅就此写出《关于〈子见南子〉》JU可参看。（子见南子）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-37a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:58:55.362+09:00">【《礼记》有《中庸》篇。"中府"的"中”是恰如其分，两种极端都不取；"麻”是常的意思。这是孔子思想中很电耍的概念。它与"义"的概念有关，与礼制内含的法度概念有关。现在，很多人把中廊之道说成是骑墙之道、掺和之道，甚至有所谓"和合学其实，中席之道的"中”是标准和原则，不讲标准，不讲原则，根本不是中庸之道。（中庸之德）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-37a.14" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T20:59:39.93+09:00">【这段话很重要，为我们区别了 "仁”与"圣”。子贡问"博施于民而能济众”算不算"仁"，孔子说，"何事于仁，必也圣乎"何事于仁”，朱注解为"何止于仁这是从上下文推测。其实，"事"有立于某种位置，即今语所谓定位的含义J2）这里说，“博施于民而能济众"，何止是"仁"，如果一定要讲它到底算什么，那也是"圣"圣"是更高的境界，就连尧、舜，他们耍想做到这一点，都很头C1）《鲁迅全集》第7卷，北京：人民文学出版社，1958年，550-570页。C2］宗福邦等主编《故训汇编》，54页。143I我读《论语》疼。“尧、舜”是传说的上古帝王，尧是唐国的国君，舜是虞国的国君。他们是孔子说的"圣人”。"能近取譬，可谓仁之方也已”，能拿身边的事打比方，也就知道仁是怎么一回事了。"仁”和"圣"的区别是什么？孔子说，“仁”是"己欲立而立人，己欲达而达人"，它强调的是从自己做起，将心比心，推己及人。这主要是个人修养。个人修养好，不一定就能普施恩惠于民，救助天下的百姓。博爱，光有爱心不行，还得有权。"圣”是王者之道，孔子无权无势，根本做不到。读这一段，大家最好参考一下《宪问》14.42。《宪问》14. 42是孔子答子路问。子路的问题是：什么是君子。孔子的回答分三层：第一步是“修己以敬"，即从我做起，先从自己的道德修养入手，对周围的人心存敬意；第二步是"修己以安人”，即不但自己有很好的道德修养，还能推其仁爱之心，安定身边的人，即这里的"己欲立而立人，己欲达而达人"；第三步是“修己以安百姓”，即不但推其仁爱之心于身边的人，还能安定下层大众。前两条就是"仁”，后一条就是"圣”。孔子说，"修己以安百姓，尧、舜其犹病诸”，和这里也是一样的。我们要注意，“人”是上流君子，“民”是下层大众。台湾有个孙立人，蒋介石的国防部长，美国曾策划政变，用孙立人代替蒋介石，叫"孙立人事件陕西有个孙达人，“文革”中受过毛泽东表扬，后来当了副省长。他们的名字是有取于此。（仁与圣的区别在哪里）144】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:01:39.111+09:00">【本篇多短章，内容杂乱。7.11讲"子路之勇”，7. 35讲"子路请祷”，很有趣。"子路请祷”和《子罕》9. 13是一回事,.是讲孔子大病一场，子路性急，老师还没死，就忙着给老师办丧事7.20、7.26、7.33、7. 34很重要，涉及"圣"、"仁”与"君子"、"有恒者”的区别，以及孔子的自我评价。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:09:12.149+09:00">孔子是个复古主义者。..."老彭”，即彭祖。郑玄说‘"老彭"是老子和彭祖，不对。《大戴礼•虞戴德》说“昔商老彭及仲虺","老彭"和"仲虺"并列，前面还有表示其时代的“商”字，显然各是一人，与老字无关。包咸说"老彭，殷贤大夫”，才是正确的说法。关于老彭，我想多说几句。因为古代，他很有名，后来反而不为人知，很多学者都不清楚JI）彭祖称"老彭"，这个"老”和"老子"的"老”或"老莱子"的“老”一样，是表示老寿。战国秦汉时期，他是有名的老寿星和活神仙。...古人所谓神仙，都很长寿，比如墨子，汉代还在活动，怎么可能？我们不理解。但他们讲的神仙，大部分都如此。中国的神仙很特殊，他们不是天地固有的神祇，而是从普通人变成的超人。...过去，正经读书人，都不太知道彭祖，现在，马王堆帛书提到他，张家山汉简提到他，上博楚简也提到他，可见战国秦汉，他是名人。这里，孔子提到彭祖，很重要，因为年代更早，比上博楚简还早。孔子以彭祖自况，不是因为他长寿，而是因为他"信而好古”。彭祖所信所好的古是什么，不清楚。也许有些养生家，比他资格更老，比如容成氏，据说也传房中术，彭祖是祖述这些前辈。我以前开过一个玩笑。我说，饮食男女，人之大欲，为满足后一大欲，人类在黑暗中长期摸索，反复操作，达几百万年，房中术在哪儿都是一门古学问，就像炒菜，不一定非有现代理论（1）王夫之《四书稗疏》说彭祖是"一淫邪之方士"，应当就是指彭祖传授房中术（程书，第二册，431页）。他说《汉书•艺文志》有《彭祖御女术》，不对.《汉志》只有一本叫《汤、盘庚阴道》的书.此书可能与彭祖有关，书名不一样。托名彭祖的房中书，后世叫《彭祖经》，主要流行于东汉魏晋，属于"房中七经C2）李零《中国方术正考》，北京：中华书局，2006年，302-307, 402—404页；《中国方术续考》，北京：中华书局，2006年，271—272页.146述而第七II才能炒出来...（彭祖）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:11:03.914+09:00">【这是讲做学问，因为知之、好之、乐之，不知满足，不知疲倦，持之以恒。"默而识之"，是默默记在心里。"识"，这里读zhi,是记下来的意思。"学而不厌，诲人不倦"，这是孔子的名言，大家引用，多半都是掐头去尾，只要这两句。"不厌”、"不倦"，就是"有恒”。下7. 26,孔子说，"圣人”和"善人”（即仁人），他是见不着的，能够见到"君子”和“有恒者"就不错了，"难乎有恒”。《子路》13. 22,他也说，“南人有言曰：'人而无恒，不可以作巫医这里，他强调的就是一个"恒”字。"何有于我哉"，这对我算得了什么。这种说法在《论语》中多次出现，前面已经谈过。在学习的问题上，我是提倡玩，玩是强调乐。用体育打比方，我更喜欢，是个人玩的那一种，不是团体项目，更不是竞技项目。我认为，学习是自娱自乐，教书是助人为乐，即使不那么高尚，只当谋生手段，或消愁解闷、打发时光，也很好。我最讨厌的一种人，是《野叟曝言》中文素臣那样的人，他不喜欢和尚，就发誓要杀光所有的和尚，一直追到东南亚。这种有澄清天下之志的人，如果做学问，非常可怕，他"学而不厌”是为了 “毁人不倦”，见人就灭，以为天下之大，只有他那点学问才叫学问，别人的学问都不是学问，不是冠军不许入场。这叫自讨没趣。自己把学问弄得没意思，让别人也觉得没意思。学问和人都毁了。（1）李零《放虎归山》，沈阳：辽宁教育出版社，1996年，145页.此章应与下一章对着看。（何为有恒者）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:11:48.781+09:00">【此章似与上文相承2上一章是讲不值得担心的事，这一章是讲值得担心的事。孔子担心的是，道德不修，学问不讲，好的不从，坏的不改，一共四条。“闻义不能徙”，是听说应该做的事，必须做的事，在旁观望，根本不动窝，不朝那儿走。"徙"是趋赴之义。《颜渊》12.10有“徙义” 一词，就是趋义的意思。（孔子四忧）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-4a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:12:21.914+09:00">【这是讲孔子下班以后怎么样。"燕居”，是退朝之后，在家休息。"申申如也，夭夭如也”，古代雅学，解释单音词叫"释诂”、“释言",解释叠音词叫"释训”。"申申”、"夭夭”属于后者。这两个词，《尔雅》、《小尔雅》没有，《广雅》有，《广雅•释训》只笼统说"容也”，即形体表现出来的样子。马融说，这两个词是"和舒之貌”。《史记•万石君传》颜师古注说"申申"是"整敕之貌”，王念孙《广雅疏证》说"未知孰是”。我想，孔子下班回家，一定是轻舒腰脚，完全放松，决不会正襟危坐，绷着股劲儿，像颜师古说的那样。（孔子燕居）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:14:45.259+09:00">【这是孔子晚年的哀叹。孔子一辈子都把周公搁心里，夜里做梦，老梦见周公。前484年，孔子回到鲁国。这时，他已68岁，去死不远，复兴周礼的希望已经渺茫，他说，我是老得不行了，很久都梦不见周公了。好伤心呀。孔子生于鲁国，长于鲁国，鲁国是周公的封国。他爱周公，是爱鲁国，爱鲁国保存的周礼。这是当时的爱国主义。后来的儒家都喜欢讲周公，周公摄政，传为美谈。要篡天下的也喜欢讲周公，比如王莽，比如曹操，都自比于周公。周公的象征意义，是干天子的事，没天子的名。林彪出事后，周恩来检讨，说历次路线斗争，他都犯错误，只会勤勤恳恳工作，当不了毛主席的好助手。"四人帮”说他躺倒不干，是林彪第二，因而有"批林批孔批周公"周公”就是影射周恩来。　　　C1）孔子有名，他的梦都有名，比如敦煌本的《周公解梦书》，就是托名于他。148（周公之梦）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:15:24.886+09:00">【这段话见于郭店楚简《语丛三》。"据，简本作"虚”，这个字，简文多用为甲字，并且往往有木旁,从上下文看，似应读为“狎”，即"狎习”的"狎:这里作"据"（繁体作操），可能是形近而误。"依"，简本作'保”，从厂从比字的古文，疑读为“比”，"比”和"依"含义相近。"艺”，指礼、乐、射、御、书、数等本领或技能。校正之后，重新理解，这四句话的意思是，要有志于道，熟习于德，亲近于仁，游心于艺。（道、德、仁、艺）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:18:24.169+09:00">【"自行束脩以上"，"脩”音xid,自带干肉十条以上。古代食物保鲜和尸体防腐是同一原理。尸体防腐，干尸、尸腊和糅尸，类似熏肉、腊肉和火腿；冻尸，类似冰箱中的食物。此外，我国还有用朱砂、水银敛尸，白膏泥或糯米浆封墓，保存软尸的传统，则是把氧气置换掉，并使用防腐剂。蒙、藏地区也有一种生肉干，是冬天冻，春天化，然后再风干。这里的干肉十条，多长多粗，不知道，也许是十根腊肉那么大一把，也许和超市里卖的一包香肠差不多。古代吃肉很少，一包香肠也是很大的享受。孔子有弟子三千，一人一束腊肉，可以有30000根腊肉：更何况"束脩”二字的后面还有"以上”，学生愿意多送，也可欣然受之，多多益善。数量可能不止于此。当时的物价水平，我们无法估计，好像还值点钱。束脩是拜师的见面礼，不是学费。学习期间的费用，可能是自理（汉代是自带干粮，自己花钱租房子）。孔子收徒，不问出身，只问有没有见面礼。（拜师的见面礼）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:18:53.475+09:00">【这是孔子的教学法。"不愤不启，不俳不发"，"愤"是憋在心里，"俳"是话到嘴边，都是内心冲动，不吐不快之状。孔子反对记问之学，认为只会死记硬背不会提问的学生不值得教，要教，一定要有内心冲动，问题提出来，才加以点拨，启之发之，让他们自己找答案。"举一隅不以三隅反"，是形容死脑筋，不开窍，一张桌子四个角，看了一个角，不知其他三个角是什么样。"则不复也"，是说既然如此，也就没必要再讲第二遍。（不开窍的学生不教）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-9a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:19:37.914+09:00">【这是孔子的教学法。"不愤不启，不俳不发"，"愤"是憋在心里，"俳"是话到嘴边，都是内心冲动，不吐不快之状。孔子反对记问之学，认为只会死记硬背不会提问的学生不值得教，要教，一定要有内心冲动，问题提出来，才加以点拨，启之发之，让他们自己找答案。"举一隅不以三隅反"，是形容死脑筋，不开窍，一张桌子四个角，看了一个角，不知其他三个角是什么样。"则不复也"，是说既然如此，也就没必要再讲第二遍。（不开窍的学生不教）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-10a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:20:08.407+09:00">【这是孔子的教学法。"不愤不启，不俳不发"，"愤"是憋在心里，"俳"是话到嘴边，都是内心冲动，不吐不快之状。孔子反对记问之学，认为只会死记硬背不会提问的学生不值得教，要教，一定要有内心冲动，问题提出来，才加以点拨，启之发之，让他们自己找答案。"举一隅不以三隅反"，是形容死脑筋，不开窍，一张桌子四个角，看了一个角，不知其他三个角是什么样。"则不复也"，是说既然如此，也就没必要再讲第二遍。（不开窍的学生不教）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:21:15.99+09:00">【孔子偏爱颜渊，子路不服，受到孔子的训斥。这里，颜渊、子路，俱以字称。"暴虎冯河"，《诗•小雅•小旻》有"不敢暴虎，不敢冯河”，“暴虎”也见于《诗•郑风•大叔于田》。传统解释，都说"暴虎”是不假兵器,空手搏虎；"冯河”是不假舟楫，徒步渡河。但裘锡圭先生考证，“暴虎”的"暴，字本作"褫”，本象执戈搏虎，“空手”之训可能是后起，原来指不乘田车打老虎，并不是不用兵器装锡圭《说"玄衣朱程检”--兼释甲骨文"虢"字》，收人所著作《古文字论集》，北京：中华书局，1992年，350—352页.150述而第七II这段话，又是拿颜渊和子路作对比。孔子对颜渊说，“用之则行，舍之则藏，唯我与尔有是夫"，即有人用我，我就干，没人用我，我就隐,谁能做到这一点，只有我和你呀。他夸颜渊有两条，但用行舍藏，主要是藏。颜渊，箪食壶饮，穷街陋巷，耐寂寞，忍贫寒，这是舍藏。用行谈不上。子路听老师夸颜渊，不服。他想，颜渊谈得上什么"用之则行"，所以故意说，"子行三军，则谁与”，即老师如果率领三军，您又和谁在一块儿？他以为，孔子会说，那还有谁呀，肯定是子路啦，我得“与子同车",让你保护我的安全，帮我出谋划策拿主意。但孔子对他的鲁莽很不满，马上挖苦说，打虎不靠田车（此用裘说），渡河不靠舟楫，这种死了都不知后悔的冒失鬼，我才不跟他在一块儿；如果说什么样的人才合适，那一定是临战感到非常害怕，小心翼翼，唯恐有失，打起仗来又精心策划，能够真正把仗打赢的人。 ■看来，孔子喜欢的是"谋”，而不是"勇”，特别是莽张飞式的匹夫之勇。子路讨了个没趣。（子路不服气）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:21:51.117+09:00">【"富而可求”，《史记•伯夷叔齐列传》引作“富贵而可求”。“富”是禄，现在叫"收人"和"工资"贵”是位，现在叫"头衔"和“地位:商周时期，富贵是由出身决定，血统决定，生下来就定了，无法选择，只能听天由命。子夏说，"死生有命，富贵在天"（《颜渊》12.5）。孔子的时代，血统论受到自下而上的冲击，但孔子还是认为，富贵是不可求的，叫学生不要为之动心。现在的学校，教授拿工资，是雇佣制度，贵族制度早就没有，但矛盾依然存在。西方的大学，英美不同。英国，比较"死生有命，富贵在天”，香港学英国，也是如此。美国，比较市场化。但美国也有tenure （终身职），有铁饭碗。过去，我在考古所，"文革”之后第一次评职称，夏所长（夏鼎）讲，第一，你们不要争，公共汽车，这班走了，还有下一班，总能上；第二，你们别嫌位置低，我们所的副研究员等于其他所的研究员，大家不爱听。他是从英国学考古回来的。这是论资排辈时代的一个小故事。现在的学校，"论资排辈"加"破格提拔"，实行的是祖孙相继的昭穆制，上有"大树"，下有"子弟兵"，名位都是私相授受，说是市场机制，其实是计划体制下的另一种利益瓜分，捞着的捞着了，捞不着的自认倒151我读《论语》霉。所谓竞争，很多也是斗蝴鲍，扔几个小钱，逗大家玩，"撒向人间都是怨，一枕黄粱再现"。"死生有命，富贵在天"，还是有效。这段话，用我的体会读，似乎是这样：如果富贵可求，就是地位再低，我也可以试一下；如果这是做梦，根本不可能，你还是像我一样，安贫乐道好了。"执鞭之士”，是地位很低的小官。（富不可求）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-15a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:22:52.557+09:00">【"齐"，同斋，指斋戒。祭祀之前，一定要斋戒。古人认为，祭祀和生命延续有关，是古之大事。"战"，也是人命关天的古之大事。这两件事,都不可不慎。值得注意的是，这里还提到"疾”，说对待疾病，也不可不慎，和斋戒、打仗一样重要。孔子这么看重病，医学家读了，肯定高兴,但他们别忘了，这里强调的是慎字。打仗和治病都是人命关天，不可不慎。（孔子所慎）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-16a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:24:04.117+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:24:06.602+09:00">【孔子在齐闻《韶》，大约在前517年。当时孔子只有35岁，还比较年轻。《韶》是舜乐，当时最高雅的古典艺术，前面已经讲过（《八僧》3.25）。齐国贵族有陈氏，据说就是舜的后代。齐国演奏《韶》，水平似乎很高，孔子听了，觉得是极大享受，竟然达到"三月不知肉味”的地步。肉好吃，还是音乐好听？两者不好比。我们要体会孔子的感受，就要知道，肉在古代有多大的力量。古人吃肉不易，只有贵族和享受优待的老人才可以吃，所以贵族叫"肉食者"。当然，孔子有学生送肉，已经过了吃肉关。司马迁说，孔子在齐国，和齐太史讨论音乐，"闻《韶》音，学之,三月不知肉味”（《史记•孔子世家》），多出“音学之”三字。朱熹引程子说，以为"三月"是"音"的误写，连上读，作"学之音，不知肉味"，不可信（《论孟或问》）朱熹本人不相信，但他以为"闻韶”下，还是应补"学之"二字。他认为，孔子不知肉味，主要还不在于音乐本身美，而是因为他学习太专注（《集注》r这种添油加醋没必要。司马迁的引文，只是粗说大义，并不一定是原文。人的官能，一种官能因过度兴奋掩盖另一种官能，这是常有的事。下7.19说"发愤忘食”就是如此。孔子因乐废肉，这是高雅之士才会有。人的官能，有低级高级之分，低级的固然低级，但没有也不得了。比如，有没有空气吸，有没有水喝，有没有饭吃,有没有性交对象，这都是基本需要。高雅都是在满足了这些基本需要之后才能显出重要性。孔子迷《韶》，听后，"三月不知肉味:这个评价相当高。没饿过肚子，不知肉的作用有多大。我在内蒙插队，一口气可以吃八个饭头，偶尔进城，吃盘过油肉，万念俱息。（三月不知肉味）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:25:57.823+09:00">这是前492年，卫灵公卒，卫出公即位，孔子离开卫国前的事情。冉有、子贡，俱以字称。冉有为季氏宰应在此之后。冉行问，"夫子为卫君乎"，"卫君"是卫出公，“为”是帮助的意思。子贡说，好，我来问老师。他问孔子，不是直接问，而是用伯夷、叔齐的故事试探孔子，看他是不是还想留在卫国。伯夷、叔齐是古代最有名的不合作主义者。他们志坚意决，我们比不了。我们都是俗人，免不了为"稻粱谋"。龚自珍《咏史》："避席畏闻文字狱，著书都为稻粱谋。”子贡问，伯夷、叔齐是什么样的人？孔子说，他们是古代的贤人。子贡又问，他们有怨言吗？孔子说，他们是求仁得仁，有什么可怨？子贡听了，也就知道了，孔子没有留意。后来，他们也就真的离开了卫国。孔子说的圣人都是有位子的人，仁人不一定，比如伯夷、叔齐，就是仁人的代表。（求仁得仁，又何怨）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:50:39.292+09:00">这段话很有名。学者推测，它是孔子47岁以后、50岁以前讲的话。《易》在古代是传天数的。我在前面讲过，孔子可能是在这段时间学《易》，然后出仕。他是学《易》后才出仕。所谓“五十而知天命"，可能与此有关（《为政》2.4）。"加我数年"，《史记•孔子世家》、《风俗通义•穷通》引均作"假我数年"，力口、假可以通假，似以作"假”为是。过去，学者怀疑，"五十以学《易》”不可靠，原因是，司马迁说,"孔子晚而喜《易》"（《史记•孔子世家》）J1）50岁,怎么可以说“晚”?他们认为，孔子学《易》，当是孔子生命的最后几年，即孔子自卫返鲁之后那一阵儿，学《易》当在70岁。但问题是，司马迁讲完这一句，引用的正是《论语》此章，此章讲得很清楚，孔子是"五十以学《易》如果要把此说取消，必须改原文。例如朱熹从刘聘君说，把"五十”改成“卒"，意思就变了，等于说终于学《易》还有清惠栋把"五十”改为"七十”（据王肃《诗传》），或把后两句读成"五十以学，亦可以无大过矣”（据《鲁论》这些都是曲说今天，五十不算老，但孔子的时代，已经是晚年。孔子“五十以学《易》"，"五十而知天命"，两个"五十"，不是巧合」我们要知道，古人知天命，主耍靠数术；孔子知天命，主要靠学《易旌古人好言天道，孔子不能离开当时的思想环境，但他关心的不是天道本身，而是命运如何。"冯唐易老，李广难封"、“使李将军遇高皇帝”，关键是遇不遇。汉儒谈天说易，讲天人之际，关心的也是国家命运。孔子学《易》，是为了知命，知道自己是不是应该出来做官。（五十学《易》）.   C1）马王堆帛书《要》也有"夫子老而好《易》"的说法，可见这是汉代流行的说法。（2）《孔子世家》的原文是"孔子晚而喜《易》，序《彖》、《系人《象》、《说卦》、《文言》.读《易》，韦编三绝。日，'假我数年，若是，我于《易》则彬彬矣其中无"五十以学《易》朱注说，"刘聘君见元城刘忠定公，自宫尝读他《论》，加作假，五十作卒,盖加、假声相近而误读，卒与五十字相似而误分也"，他说，既然司马迁的引文没有"五十以学《易》"，可见"'五十'字误无疑也二⑶程书，第二册,473页.】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:29:44.947+09:00">【【“饭疏食"，吃粗粮。前人对"疏食”有不同理解。硝磨发明前，古代没有面食，所有谷物，谷子、糜子、麦子、稻子都是粒食，"精”、“粗"之分，是看米舂得精不精。这是一种理解。另一种，是以好吃不好吃来分。但好吃不好吃，标准很难定。过去，我们是以大米、白面为细粮，谷153我读《论语》a子、玉米、高粱、豆子算粗粮。我们家乡出小米，进贡皇上，叫"沁州黄”，学大寨时，为求高产，改种东北杂交高粱。当时，有个顺口溜，“晋东南地区达纲要，吃的全是猪饲料”，大家认为高粱很难吃。玉米面，大家也不爱吃，不像现在。中国本来没有玉米，也没有高粱，当时的粗粮是"釐食"，即豆叶，不包括小米。小米是好东西。此外，《释文》引或本又作"蔬食”。“蔬食”的意思是"菜食”，大概是瓜菜带的吃法。三年困难时期，粮食紧缺，米饭掺水，和粥一样。窝头，掺葱根、树叶和野菜。"饮水"，喝凉水。热水叫"汤"，凉水叫"水"曲肱而枕'之"，"肱”是上臂，指弯着胳膊，把头枕在上面，用胳膊代替枕头。（安贫乐道）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-22a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:53:04.084+09:00">【“雅言”，古书中的雅字与夏字有关，《诗经》大小《雅》，雅字，上博楚简皆作夏。夏是三代之首，在古代是文明的标志。古人都很清楚，夷夏之别主要是文野之别。"雅言”就是"夏言”，“夏言”就是古代的普通话。这段话是说，孔子在礼仪场合讲话，都是说当时的普通话，用当时的普通话引诵《诗》、《书》。春秋末年的雅言，可能是古代的河南话（周语）或山西话（晋语），与古代的陕西话（秦语）或古代的山东话（鲁语）不太一样。（子所雅言）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:53:56.294+09:00">【孔子不以聪明自夸，只以用功自许。他夸颜回，也是夸他用功。"叶公”，"叶”音shZ楚国叶县的首长。楚国，大县的县长叫公，小县的县长叫尹。大县多是灭国而设，派重臣镇守的军事要地。孔子见过的叶公，是沈诸梁，字子高。孔子见叶公子高在前489年。当时，孔子已63岁。叶公问子路，孔子是什么样的人，子路没回答。，孔子说，你为什么不跟他讲，我是个"发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至云尔”的人呢--告他我还不算老。上文的"不义而富且贵，于我如浮云",还有这里的最后一句话，都是名言。杜甫说“丹青不知老将至，富贵于我如浮云”（《丹青引赠曹将军霸》），就是以此典入诗。（不知老之将至）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:54:44.429+09:00">【参看《季氏》16.9。孔子把人的智力，按好学不好学，分为四等：155I我读《论语〉"生而知之者”是上等，"学而知之者”是中等之上，"困而学之”是中等之下，"困而不学”是下等。他不承认自己是上等，只承认自己好学。好学学什么？学古代。他是以勤补拙，对于古代，求知心切，学得很来劲，如此而已。可见，他是以中等之上自居。（我非生而知之者）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-25a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:54:53.529+09:00">【"子不语''，指孔子不喜欢讲的事。清袁枚有《子不语》一书，后发现元人说部也有《子不语》，遂改名《新齐谐》。孔子不喜欢讲“怪、力、乱、神工"怪"，指超自然、反自然的各种奇迹。古书有所谓搜奇、志怪一类，常记载这类现象。"力”，指施暴逞强，以力服人。"乱"，指悖理乱常。"神”，指鬼神之事。（子不语）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-27a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:55:47.411+09:00">【孔子学无常师，善于向各种人学习。"三人行，必有我师焉"，简本和宋以前的其他古本多半作"我三人行，必得我师焉”。"我”字，大概是五代才去掉的，但“有”字，早期的本子就有这种写法，比如唐写本的《论语郑氏注》就是如此。这段话的意思是说，我和两三个人同行，其中一定能找到值得我学习的人，找出他们的优点，作为自己的榜样；找出他们的缺点，看看自己有没有，有就改正。王朔嘲笑这话，说是废话。我觉得，这话平淡无奇，但有点意思。意思在哪里？主要是对批判知识分子有用。知识分子是知识分工体系下的精神残废，痛子看不起瞎子，瞎子看不起痛子，认两狗字，就以为谁都不如他心明眼亮，手中有真理，错当杀人刀，特拿自个儿当葱，逮谁灭谁。其实，仔细想想，谁不比你强？我就佩服各种有特殊技能的人，特别是知识分子以外的人，工人、农民、运动员和艺术家。吴敬梓写《儒林外史》，最高境界是擅长琴棋书画的四个人，全是市井细民，这是看透了。我最讨厌，就是知识分子的势利眼。（三人行，必有我师）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-28a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:55:52.402+09:00">【"雌”，音tut这是前492年的事，孔子当时已60岁。孔子在大树下讲学，司马桓甦派人来搅场子，叫人把树拉倒。孔子一把年纪，还受此暴力威胁，这是孔子蒙难记中很有名的一出。另一次是在四年以前，孔子被围于匡（参看《子罕》9. 5）.这次，他说“桓雌其如予何"，那次，他说"匡人其如予何”，意思都是说，我有天命在身，你能拿我怎么样？这句话很经典。我们都知道，王莽是正经儒家出身，他被汉兵包围，还念念有词，说"汉兵其如予何"（《汉书•王莽传》），就是模仿孔子。但他和孔子不同，是死于乱刃之下。（桓犍其如予何）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-29a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:56:37.076+09:00">【真话是利刃，触之者伤。孔子身教重于言教，讲话不是竹筒倒豆子，而是你不问他不说，重在启发，让人以为有什么藏着掖着，所以他有这一番解释。"吾无行而不与二三子”，是我没有任何行为是瞒着你们这些学生的。我认为，"事无不可对人言”是很好的品质，但在社会上非常危险，对•自己很危险。我记得，小时候，有个外国电影，叫《魔椅》，人一坐上去，就口吐真言，结果是，什么虚伪都被揭穿，让我觉得很痛快。但人真的可以毫无隐瞒吗？我很怀疑。有人说，真话可以不讲，假话一定不说，这也很难。"知无不言，言无不尽"，就连亲人也做不到。因为，它对你和你所爱的人，同样也有杀伤力。（无所隐瞒）7. 25】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-29a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T21:58:49.466+09:00">【“文”指学问，"行”指德行。（孔子四教）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-31a.10" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:06:19.551+09:00">[好人是珍稀动物，凤毛麟角。孔子谈到四种好人。"圣人”最高，是有德有能，也有权有位，可以兼济天下的人。孔子承认的圣人很少，主要是尧、舜一类圣王。这种人都157是死人，只生活于上古盛世，根本见不着。"君子"不一样，少是少，还是有活着的。比如卫国的遽伯玉，鲁国的宓不齐，都是孔子当世的人（后者还是他的学生），按孔子的说法，他们都是君子。"善人”，《论语》出现过5次，除这条，还见于《先进》11.20、《子路》13.20、《子路》13.29、《尧曰》20.1.善人是好人。如《墨子•尚同下》，善人的反面是暴人，暴人是坏人，善人是好人。但孔子说的善人，好，好到什么程度？却值得讨论。前人说法不一，皇疏说，善人是"贤人”，近是，但比较模糊；朱注说，善人是“质美而未学者"，估计太低；邢疏说，善人是“君子”，也不对，上文已有"君子"，这里还指君子，就重复了。更何况，君子可以是活的，不是见不着。 ... 在孔子的语汇中，圣人是天生聪明、绝顶聪明的人，头一等。善人比它低点，但也非常高，高到活着见不着，和它比较接近，只有仁人。仁人，不光洁身自好，还能助人为乐，比圣人低，比君子高，不死不能当，绝非今之慈善家所敢领受。下7. 34说，"若圣与仁，则吾岂敢"，圣人和仁人，都是很高的境界，连孔子都不敢当。有恒者，是一辈子做好事，乐此不疲的人，层次比圣人、善人低，大概和君子差不多，或者就是君子之一德，如孔子，“学而不厌，诲人不倦”（上7. 2）,就是属于有恒者。孔子认为，圣人都是古人，早已死光光，根本见不着，有几个君子见见就不错了，当世的人，不是有德无位，就是有位无德，没有一个配称圣人；善人也很少，他也见不着，就像我们说的“雷锋叔叔死了"，有几个坚持做好事的人就不错了。"圣人”和"善人”是理想目标，“君子"和"有恒者”是现实目标。...  孔子的苦恼很深刻。（好人是珍稀动物）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-32a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:06:48.469+09:00">【孔子喜欢钓鱼、射鸟。“钓而不纲"，"钓”是拿鱼钩钓，"纲”是用大绳系网兜底抄。孔子钓鱼，他是拿鱼钩钓，一次两三条，不用大网抄,害怕捞光了，以后没鱼吃。“弋不射宿”，"弋”音黄，是用系有长绳的箭头射猎物，射出去，还能把箭头和猎物一起找回来，"宿”是还巢之鸟，孔子不射，或许是不忍心。动物保护，古代就有，比如什么时候打猎，打什么样的动物,公的母的，老的小的，都很有讲究，我国古书有很多记载，别的国家也有。这种保护，都是人本位，即从节约资源着想，而不是替动物考虑。（孔子打猎）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-34a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:08:22.908+09:00">此戒无知妄作。孔子说，我没这种毛病。他说他多闻多见，善于学习，听见好人好事就照着办，见到值得记下来的东西就赶紧记下来，这是因为，他只有次一等的智力。（孔子说自己不聪明）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-35a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:17:57.434+09:00">这段话背景不详。"互乡难与言童子见"，"互乡"，乡名，前人考证，叫这个名字的地方很多，有说在河南鹿邑的，有说在江苏徐州的，都不可信前人或把这句话断为"互乡难与言，童子见”。但这个地方难说话，怎么一乡之人都这么别扭，不可解。我想，真正难说话的，恐怕只是一人，就是这个登门拜访，主动要见孔子的小伙子，所以我是作一句读。"互乡难与言童子”来干什么？不清楚，似乎是来道歉。我们在生活中也会碰到难说话的人，他不跟你说话，你千万不要上赶着，但主动前来，还是应该欢迎。此人亲自登门，门人不解，但孔子说，我们赞同的是他的进步，不是他的退步，这有什么过分？人家洁身以求进，我们应该赞同这一点，而不要死盯着人家的过去。“保"是死守之义.这是比较宽容的态度。（互乡难与言童子）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-36a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:18:46.885+09:00">【孔子把"仁”悬得很高，活着的一个不算，让人感到可望而不可即，所以孔子说，仁真的离我们很远吗？你心里想着仁，仁也就来了。这是“立等可取"的鼓励方法。就像很多俗和尚，以为念一声阿弥陀佛，就可以往生净土。（我心念仁，仁即来）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-38a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:32:06.612+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-39a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:32:09.85+09:00">【此章所述，是前491-前489年孔子仕陈滑公时的事。"陈司败”，陈、楚等国把司寇叫"司败”，这里不知是哪一位。"巫马期"，孔门二期的学生。“巫马”，是给马看病的巫医，以官为氏，变为复姓，其名为施，字子期，这里是以字称。"孔子退，揖巫马期而进之，日"，孔子退下，陈司败向巫马期作揖，请他进来，对他说。"君子不党"，"党"本指乡党，即同乡关系，引申开来，则指一切拉拉扯扯的不正当关系。陈司败批评孔子为鲁君遮羞，认为这种做法属于"党"，即"党同伐异”的"党”，只要是自己一伙，怎么都好。参看《卫灵公》15. 22的''群而不党"。“君取于吴”，这里的"君”是鲁昭公。古代婚姻，同姓不婚，娶妻一定要问姓。鲁是周公之后，吴是泰伯之后，都是姬姓，本来不该通婚。春秋时期，这类禁忌有所松动，晋娶戎女，鲁娶吴女，都是例外。出土铜器证明，蔡也娶吴女。他们大概觉得，野蛮民族或落后民族，可以网开一面。但这种事在当时还是不大光彩，鲁昭公不愿意把自己的夫人叫做"吴姬”，而叫"吴孟子”。陈司败认为，鲁娶吴姬是"不知礼"，孔子为之遮掩，是没有道理的。这里，我们要知道，孔子认为的礼，其中有一条，就是子为父讳，臣为君讳。这里就是臣为君讳。孔子是故意如此巫马期把陈司败的批评告诉孔子，孔子也承认，陈司败的批评是对的，自己的话有错误。但在公开场合，他必须这么讲。这是揣着明白装糊涂。（为鲁君讳）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-39a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:32:34.492+09:00">孔子和人唱歌，如果发现别人唱得好，一定要请别人再唱一遍，自己跟着唱。（孔子和人唱歌）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-42a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:41:49.891+09:00">（-）什么叫"圣"？什么叫''仁"？简单说，"圣"是聪明人（"圣”的本义，就是聪明），不是一般聪明，而是天生聪明，绝顶聪明（这是血统论的概念，贵族社会的概念），属于"智”的概念。孔子说，"夫仁者，己欲立而立人，己欲达而达人"（《雍也》6.30）,不但自己修养好，还能推己及人，拿人当人，施其仁爱之心于自己身边的人，上流社会的人。（二）"圣”和“仁"，区别是什么？主要是"圣”比"仁"要高一个层次。"仁”还属于道德范畴，积德行善，施惠于人，只限于上流社会的人。"圣"不一样，它是由绝顶聪明的人，听天下之政，属于政治范围。圣人推己及人，绝不是亲戚朋友，身边的人，而是普天下的百姓。孔子说，安民济众，已经超出"仁”的范围，属于"圣”，这样的事，谈何容易，就连尧、舜都头疼（《雍也》6.30、《宪问》14.42）。尧、舜是圣人，有权有位，尚且头疼，没有权位的仁人是玩不转的。（三）孔子说，君子是"修己以敬”，仁人是"修己安人"，圣人是"修己安民”，分三个层次（《宪问》14.42）：第一个层次是把自己培养成道德合格的君子；第二个层次是推其仁爱于他人，安定他人；第三个层次是推其仁爱之心于民众，安定民众。可见圣人最高，仁人其次，君子又其次。（四）孔子心目中的圣人和仁人，都是见不着的人。他说，圣人，我是见不着的，我能见着点儿君子就不错了；善人（可能和仁人差不多），我也见不着，我能见着点儿有恒心的人就不错了。在他眼里，圣人比君子高，仁人比有恒心的人高（上7.26）。前者如尧、舜，后者如微子、箕子、比干、伯夷、叔齐，全是死人。活人，他自己，他自己的学生，只能做君子和有恒心的人。比如这里的"为之不厌，诲人不倦”，其实就是有恒心的人。、（五）孔子拒绝承认自己是圣人，道理很简单。第一，他出身卑贱，好学深思，很多本事都是从民间学来的，完全是靠后天学习得到的，他并不认为自己聪明，更不认为自己是天生聪明，绝顶聪明。第二，他虽当过官，但时间很短，没有任何权力，不可能安民济众。...（孔子不是圣人）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-42a.9" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:45:14.396+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-43a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:45:16.695+09:00">【此章所述与《子罕》9. 13为一事，可相互参看。"诔曰：'祷尔于上下神祇，"，《说文》卷三上引作"调日'祷尔于上下神祇'"，并以谢为"祷也”，诔为"谥也"，前者是为生者求福，后者是为死者作谥。刘宝楠认为，这是《古论》和《鲁论》写法不一样。C1）古人生病，医药针石无效，是靠祷祠，乞求神灵，除病消灾，就像现在得了癌症，跑大医院，没法治，只好找气功师。出土楚简，有一种占卜简，就是占卜生病后的祷祠。这里讲的是，孔子得病，子路着急，要给老师祷祠。孔子说有这么治病的吗？子路说有，诔书上都讲了，"祷尔于上下神祇二孔子表示谢绝，说“丘之祷久矣这段话怎么理解？似乎值得讨论。传统解释是，孔子信天命，但反对求鬼神，凡祷告鬼神，都是为了求神释罪，他认为无罪可释，所以拒绝祷神。但他既然表示拒绝，为什么又说早就祷告过了呢？我怀疑，孔子的话是讽刺的话。诔书是死后表示哀悼的文辞，它说的祷祠都是死者生前的事，当时孔子还活着，子路引之，很不得体，孔子听了，很生气。他说,是吗？那你为我祷病，就是很久以前的事了吧-—你是盼我死呀。这是挖苦子路。我怀疑，《说文》把诔写成遍，可能是读不懂原文，干脆换个假借字，说是讲祷告的书上有这种话。（子路为孔子祷病）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-44a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:45:48.902+09:00">【"奢则不孙（逊）”，奢侈使人不逊，蹬鼻子上脸，得志便猖狂。"俭则固"，节俭使人固陋，见识短，不开眼，小心眼，死心眼。"与其不孙（逊）也，宁固”，奢有奢的毛病，俭有俭的毛病。孔子说，与其不逊，宁可固陋，他是宁俭勿奢。（宁俭勿奢）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-45a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:46:26.167+09:00">这是讲君子、小人在精神状态上不同。君子于人无所不容，故襟怀坦荡。小人成天算计别人，故老是一肚子牢骚。（君子与小人）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-45a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:47:34.212+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_007-45a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:47:39.335+09:00">【孔子既温和又严厉，既威风凛凛8不咄咄逼人，既恭恭敬敬又安安稳稳。这是孔门弟子对孔子的印象。（孔冬的风度）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-21T22:48:25.312+09:00">本篇，除8. 4-7四章是记曾子言，其他都是孔子的话。此篇没什么有意思的话，比较值得注意，是"民可使由之，不可使知之”（8.9）。这话是愚民政策，批判，不冤枉，但这是古代统治者的共识，放进当时的历史环境，倒也不足为奇。还有，孔子提到周武王"有乱臣十人"，"三分天下有其二"，涉及的史实很重要。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:28:55.906+09:00">【"泰伯"，即吴太伯。泰伯为周太王的长子。周太王有三子，长日太伯，次日仲雍，次日季历。太伯、仲雍知季历贤，父欲传位于季历，遂奔吴以让之，吴国奉他为始祖。太、泰都是从大字而来。战国文字，六国异形，楚系文字，“太”作火；秦系文字，则往往用"泰"为“太《史记》、《汉书》"泰”作"太”，还保留着秦系文字的特点。"三以天下让”，泰伯三让，到底是哪三让？前人有各种传说：一说泰伯三让，是生一让（太王病，采药不归），死一让（死不奔丧），丧事除，又一让（断发文身，示不可用，终不归），见郑玄注和范宁说之二；一说泰伯三让，是一让季历，二让文王，三让武王，见范宁说之一。宋儒更有让周让商之辩。让周，是以周未得天下，“三以天下让”，只是为了将来取天下，乃让季历，是阴谋图商说，二程主之；让商，则是说太王有灭商之志，泰伯认为不合法，为存商，才逃亡到吴越，则属“夷、齐扣马之心"，忠诚可感，朱注主之曲说丛生，多因道德作怪，不必深究。其实,禅让是所谓上古至德，尧、舜:禹皆以禅让得天下，古人津津乐道，不独孔子。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-1a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:27:47.05+09:00">【Continuing the note on the following line: 孔子夸赞，不过因为，泰伯生于商周之际，还能讲这种旧道德，实在不容易。"民无得而称焉”，百姓不知用什么话来称颂他们。《释文》"得”作"德工古书"得”与"德"经常通假。《季氏》16.12 "民无德而称焉",据此，应读为"民无得而称焉"，但这里是好得没法说，那里是坏得没法说。据周人传说，他们的先祖太王（"太王”当是出于追称）有三个儿子,老大太伯（即这里的泰伯），老二仲雍，最小的儿子叫季历。俗话说"夭下老子爱小小”（全世界的童话都讲这类现象），"爱小小”的原因是爱小老婆。男性用情不专，喜新厌旧，或称之为"公牛效应”。“公牛效应”是男权的象征。古代统治者，很多都是公牛，年龄越大越爱小女孩，《左传》中的乱子，往往因此而起。太王喜欢季历和季历的儿子，即文王昌（“文王”恐怕是出于追称）。他想立季历继承他。太伯、仲雍深知爸爸的心思，就跑到吴越之地来了。他们故意把头发剃得很短，浑身刺上青花，让太王觉得他们已变成"南蛮子"，不堪重用（《史记•吴太伯世家》）。这种故事传到春秋，成为美谈。孔子认为，让贤是很高的美德，今人不行，只有古代才行。泰伯德行太高，百姓不知该怎么赞美，所以说"民无得而称焉"。太伯是吴国的始祖，最初封在虞。江苏丹徒出土的宜侯篌，铭文内容就是讲吴国的封建。宜侯最初封在虞，后来才"迁侯于宜”。宝鸡有虞山（即吴山），山西有虞国。吴国和这两个"虞”可能有关。太伯是江苏人的骄傲，《儒林外史》的第三十六和三十七回说，“常熟是极出人文的地方",当地出了个虞博士，名育德，字果行。他在南京举行泰伯祠大祭，主祭是虞博士，亚献是庄征君，终献是马二先生。第四十八回和最后一回（第五十五回）也提到此事。最近，各地寻根问祖，到处都在公祭这帝那帝，江苏常州也在祭吴太伯。（泰伯三以天下让）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:31:08.031+09:00">【这是讲曾子大病一场，死里逃生的感觉，描写很生动。"启予足，启予手"，《说文•言部》："诊，离别也，从言多声，读若《论语》'踏予之足'，周景王作洛阳该台」许慎所引，或说是《古论》的异文。过去有两种解释：一说是打开被子，露出手脚（《郑注》）；一说同"督”，是省视之义（刘宝楠引王念孙说），CJ恐怕都不对。原文只说抬抬我的脚，抬抬我的手（所以作"启”），其实也就是动动我的手，动动我的脚，故异文作“踏”（踏是挪步而行，像小儿学步的样子）。他这么说，是叫学生过来看，我这手，我这脚，不都好好长在身上吗？这是死里逃生的心情。比如大手术，你刚从麻醉中苏醒，周围的世界好像焕然一新，自己好像新生儿。你会觉得，我的眼睛能看，我的耳朵能听，我的手脚能动,多好呀，就连拉屎撒尿放屁，此时此刻，都充满幸福感。失而复得，方知一切可贵。“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰"，出于《诗・小雅・小旻》，曾子引之，是形容生命悬于一线的感觉，他刚从死亡线上逃脱的感觉。“而今而后，吾知免夫"，是说从今以后，我才知道，什么叫捡了一条命。我读《论语》这种体会，没有生过大病的人，根本不知道。生老病死，老、病在生死之间。大病，一脚在生，一脚在死，很突然，和老之将死还不太一样，没有足够的预期，因而病愈的感觉特好。古人劝人向道，主要手段就两条，算命和看病。重病是死亡的门口。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-2a.9" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:31:29.081+09:00">【Continuation of the note on the following line: 人不知死，哪里懂得生。很多人都是大病一场，才算活明白，什么名呀利呀，全都扯淡。当然也有人，病的时候还明白，刚好没几天，就又糊涂了。曾子是有名的大孝子。今《大戴礼》有《曾子本孝》、《曾子立孝》、《曾子大孝》，都是讲孝。乐正子春说，他的老师曾子听孔子说，“天之所生，地之所养，人为大矣。父母全而生之，子全而归之，可谓孝矣；不亏其体，可谓全矣"（《曾子大孝》，传为曾子作的《孝经》也说，“身体发肤，受之父母，不敢毁伤”。儒家重生，认为生命是父母的礼物，只有把身体保护好，才对得起父母。现在的孩子，处于家庭、社会的交相摧残之下，难免轻生。当爹妈的要防小孩自杀，可以起名叫"免夫当然，女孩最好不用这个名字，起这个名字，就嫁不出去了。（曾子大病一场一）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:39:08.062+09:00">这是讲曾子大病一场，死里逃生的感觉，描写很生动。"启予足，启予手"，《说文•言部》："诊，离别也，从言多声，读若《论语》'踏予之足'，周景王作洛阳该台」许慎所引，或说是《古论》的异文。过去有两种解释：一说是打开被子，露出手脚（《郑注》）；一说同"督”，是省视之义（刘宝楠引王念孙说），CJ恐怕都不对。原文只说抬抬我的脚，抬抬我的手（所以作"启”），其实也就是动动我的手，动动我的脚，故异文作“踏”（踏是挪步而行，像小儿学步的样子）。他这么说，是叫学生过来看，我这手，我这脚，不都好好长在身上吗？这是死里逃生的心情。比如大手术，你刚从麻醉中苏醒，周围的世界好像焕然一新，自己好像新生儿。你会觉得，我的眼睛能看，我的耳朵能听，我的手脚能动,多好呀，就连拉屎撒尿放屁，此时此刻，都充满幸福感。失而复得，方知一切可贵。“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰"，出于《诗・小雅・小旻》，曾子引之，是形容生命悬于一线的感觉，他刚从死亡线上逃脱的感觉。“而今而后，吾知免夫"，是说从今以后，我才知道，什么叫捡了一条命。这种体会，没有生过大病的人，根本不知道。生老病死，老、病在生死之间。大病，一脚在生，一脚在死，很突然，和老之将死还不太一样，没有足够的预期，因而病愈的感觉特好。古人劝人向道，主要手段就两条，算命和看病。重病是死亡的门口。人不知死，哪里懂得生。很多人都是大病一场，才算活明白，什么名呀利呀，全都扯淡。当然也有人，病的时候还明白，刚好没几天，就又糊涂了。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:37:07.385+09:00">【"曾子有疾，孟敬子问之"，孟敬子即仲孙捷，孟武伯的儿子，生卒不详，曾参比孔子小46岁，此事恐怕相当晚，没准在孔子死后。"动容貌”、"正颜色"，属于仪容。古书中的"容”和"色”有关，都是肢体语言。今人所谓"体面”，有体有面，但主要是面。人活脸，树活皮。面子是尊严，但不能讲得太过分。中国有面子文化，经常死要面子活受罪，就是过于看重面子。"颜色”，今语可指图画的颜色，但古语不同，颜字从页，本指眉宇之间，加上色字，其实是指脸色。此章也是讲曾子生病，可能就是上面那场大病。当时，孟敬子去看他，他以为自己快死了，所以说，"鸟之将死，其鸣也哀。人之将死，其言也善"。这话很有名。人快死了，和平常就是不一样。司马迁是体会过这种临界状态的人。比如他的《报任安书》，就是苟活之人与将死之人的对话。他有这种体会，所以写"人之将死"，特别精彩。比如李斯，照理说是大坏蛋，他这一生，杀人无数，但临死，也有善言。他和他的孩子说，我真想和你们，像当年那样，牵黄犬，出上蔡东门，到郊外打兔子，这样的事还会再有吗？然后，父子抱头痛哭（《史记•李斯列传》陆机临死，也说"欲闻华亭鹤唳，可复得乎"（《世说新语♦尤悔》“透豆"，“镀”音bian,是董的别名（不是通常说的箫，那种董是误称）。青铜箕，一般都是浅盘，短校（束腰的把），圈足镂空，仿竹器，或加鹭，器形似豆，用盛稻梁；豆，与前者类似，但往往有高校，用盛羹酱。人之将死，应该说点掏心窝子的话，真心话，有意思的话。但曾子的话特没劲，全是讲君子的仪容。他留给孟敬子三句话：一是控制自己的感情流露，绝不可让人觉得粗暴和不耐烦；二是摆一脸正气，务必让人觉得十分可靠；三是说话得体，绝无粗俗和悖理之处。至于该摆点什么，怎么摆，他说，你们去问主持仪式的"有司”。怎么听上去，就和丧礼的预演差不多。儒家本来是给人办红白喜事的，我在乡下当老师，经常被请，比如写挽联，记礼账，完了有饭。曾子学这些，学了一辈子，是不是最后，要拿自己练一把？（曾子大病一场二）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-3a.10" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:39:29.864+09:00">【Continuation of the note to the following line: 曾子是有名的大孝子。今《大戴礼》有《曾子本孝》、《曾子立孝》、《曾子大孝》，都是讲孝。乐正子春说，他的老师曾子听孔子说，“天之所生，地之所养，人为大矣。父母全而生之，子全而归之，可谓孝矣；不亏其体，可谓全矣"（《曾子大孝》，传为曾子作的《孝经》也说，“身体发肤，受之父母，不敢毁伤”。儒家重生，认为生命是父母的礼物，只有把身体保护好，才对得起父母。现在的孩子，处于家庭、社会的交相摧残之下，难免轻生。当爹妈的要防小孩自杀，可以起名叫"免夫当然，女孩最好不用这个名字，起这个名字，就嫁不出去了。（曾子大病一场一）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:41:20.84+09:00">【“以能问于不能，以多问于寡；有若无，实若虚"，是不耻下问。孔子说，孔文子之所以谥为"文”，主要是因为他"敏而好学，不耻下问”（《公冶长》5.15）。这是一种好学的态度。"犯而不校"，别人欺负你，一点不反抗。这里的“校”是抵抗，不是计较，包咸说是“报也”。《司马法•仁本》说，“虽遇壮者，不校勿敌”,其中的"校"也是这个意思。它是说，只要不抵抗，即使是壮年人，也不要拿他当敌人，见了就杀。"吾友"，马融说是颜回，前面加上"昔者”，说明话是追述，说话时间在颜回死后，即前481年后。曾子是孔门弟子中年龄较小的学生，他讲这话，可能在颜回死后，倒是合情合理。（颜回的美德）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-6a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:42:09.662+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:42:33.765+09:00">【此章也是记曾子言。"六尺之孤"，"六尺”约合138. 6厘米，是15岁左右小孩的身高，这里指幼主。“百里之命”，"百里”是所谓一同之地（一同是长宽各100里），古代的小国一般只有这么大。这里说的"君子人”是辅弼明君的忠臣，第一，可以托付幼主；第二，可以托付国土；第三，事关大节能经受考验，于节不亏。林则徐说，"苟利国家生死以，岂因祸福避趋之"（《赴戍登程口占示家人》），就是这个意思。（曾子论君子）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:43:19.732+09:00">【此章也是记曾子言。"弘毅”，“弘"，也可能是强字之误，杨伯峻引章太炎说，读为“强毅”J1）"强毅”即"刚毅《子路》13. 27： "子日:刚、毅、木、讷，近仁」这段话是说，士不可以不坚强，任重而道远。任重是因为追求仁，这个任务很重；道远是因为要一辈子追求，到死方止，路很长。"任重而道远”、“死而后已”，现在都是成语。（曾子论弘毅）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:43:29.975+09:00">【孔子培养新君子，重在三教，始于诗教，立于礼教，成于乐教。"兴"是开始，"立”是中间，"成”是结束。这三条，彼此相关。当时，礼仪场合，有赋诗之风，不学诗，就没法在这种场合讲话，诗是用之于礼，和礼分不开。礼，侧重仪容和举止，一举一动，要合乎君子风度，当然很重要，但礼和乐也分不开。古代宫廷，很多仪式都有音乐伴奏，用以烘托气氛，庄严肃穆，令人改容易色，没有音乐，也宛如置身乐中，马上规矩起来，变得很有君子风度。诗有歌词，本来是用来唱的。只念不唱叫诵，配乐而唱叫歌。君子习礼，要先从背歌词开始，达到倒背如流，这是第一步。第二步，是参加各种仪式，善于借题发挥，引用这些诗。这样的诗,还不是完美的诗，完美的诗，一定要加上音乐，歌词以外，有器乐伴奏,配乐而唱，甚至手舞足蹈，唱起来，跳起来。诗歌诗歌，要落实于歌；礼乐礼乐，要落实于乐。C1）杨书，81页.170泰伯第八II孔子酷爱音乐，他认为，最能打动人心，最能改变人性，莫过于音乐，故以乐教为最高层次。上课，总有乐器在旁。他的教育是一种美的教育。难怪孔子身边，总是弦歌之声，不绝于耳。（诗教、礼教和乐教）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:45:15.37+09:00">【郭店楚简《尊德义》："民可使道之，而不可使知之。"与此相近。"由之"，一般以为是用之的意思。这个词已见于《学而》1.12。《学而》1.12的"先王之道，斯为美。小大由之”，“由之”是指顺道而行，这里则是指按统治者的意志办事，叫干什么干什么。统治者讲，不平等有合理性，主要是着眼于人类实际存在的不平等，如出身、财富、权势和道德，还有体力、智力和性别差异，特别是智力。当父母的往往认为，小孩懂屁事，用不着跟他讲大道理。当丈夫的往往认为，女人都是头发长，见识短，也是能哄就哄，用不着跟她讲大道理古代统治者对他的子民，也往往作如是想——谁让他们没头脑。孔子认为，老百姓是"中人以下”的糊涂蛋，只能听喝，听上等聪明蛋即贵族统治者摆布，而不明白为什么要这样做，即"小人学道则易使”（《阳货》17.4）。孟子也说"终身由之而不知其道者，众也”（《孟子•尽心下》这话很难听，但很坦白，而且在古代世界是公认的常识。大家读法家的书，也能读到类似的话。如《商君书・更法》的名言“民不可与虑始，而可与乐成”，就是体现这类看法；《孙子•九地》有“愚兵投险"之术，把带领士兵到敌国作战比作赶羊，“如登高而去梯，驱而往，驱而来，莫知所之”，也是出于同样的看法。讲愚民政策，何止秦始皇，还包括很多我们称为知识分子的聪明人。"批林批孔"时期，这话是批判对象，他们批别的冤枉，批这话没错。鲁迅讨论过愚民政策，他说古往今来的统治者，都希望民尽其力而没头脑，但老百姓真的把大脑去掉，也就不能尽力J2）你要马儿跑，马儿要吃草；你要人出力，不能没头脑。专制好像一次性抵押的包办婚姻，"妾拟将身嫁与，一生休，纵被无情弃，不能羞”（韦庄《思帝乡》）；民主好像两相情愿的自由恋爱，不合适了，随时分手。但即使现代，民意也是操控于最有势力的利益集团，愚民的阴影仍挥之不去。专制是古代的愚民政策，民主的名义下也有愚民政策，受骗总是老百姓。（民可使由之，不可使知之）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:46:02.821+09:00">【这话说给谁听？统治者，还是他的学生？恐怕是学生。孔子有很多穷学生。"好勇疾贫”，主要是讲穷人不安其贫，积怨太深。"好勇”是暴力倾向，"疾贫"是恨自己太穷。苦大仇深，诉诸暴力，当然会出乱子。古代如此，现代也如此。"人而不仁”，主要是讲富人不仁，不拿穷人当人，为富不仁。穷人恨富人，再自然不过，但恨得太深，就会出乱子。穷人困苦无告，好勇不行，恨自己穷不行，恨富人富也不行，这些都会造成乱，那该怎么办？孔子没说。我替他说，忍着吧。（好勇疾贫是动乱的根源）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:46:36.41+09:00">【这里的"周公”是指周公旦。孔子说，纵有周公的才华，如果有骄傲和吝啬的毛病，优点再多，也不足观。周公出名，是忍辱负重。骄奢淫逸，为富不仁，是孔子所痛恨。孔子少时贫且贱，贵族的傲慢与偏见，让他刻骨铭心。在《论语》中，他总是批评这种傲慢与偏见，为什么？现在我明白了，他的话，有心理创伤。恨贵族，模仿贵族，报复贵族，是于连的悲剧。孔子想做真君子，有周公之才美，忍辱负重；无阳货之傲慢，仗势欺人，不容易。（戒骄戒吝）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:47:05.023+09:00">【"三年学"，《周礼》有"三年大比”之说（《小司徒》、《乡大夫》等），每三年，要大考州里一次，选贤举能。后世称乡试为大比。“不至于谷"，孔注训谷为善，不对，郑玄训禄。谷是俸禄，参看《宪问》14. L古代工资是按小米计算，叫禄米。刚解放，供给制，就是发小米。当时，捐献文物（如虢季子白盘），政府奖励，也是奖小米。龚自珍说，"著书都为稻粱谋”（《咏史》），“稻粱”就是"谷:172泰伯第八;!前人解释此章，都说，学习应专心致志，不要太功利，一边读书，一边想禄米，朱熹甚至把"至”改成"志这样讲，当然很清高。但从下文看，孔子并不以求仕干禄为耻，相反，他觉得，好政府，不当官，才亏了。我想，这里的意思，也许是说，学了三年，还不考虑仕途，是很难得的了。现在的研究生，有谁学习三年，不想饭辙，没有吧？第三年，全忙找工作了。这次找不到，下一次，机会更小。（抓紧时间找工作）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:47:43.128+09:00">【"笃信好学，守死善道"，是死心塌地做学问，死心塌地追求真理。"危邦不入，乱邦不居”，我有个朋友，以色列教授，汉学家，他写信给我，说他想移民中国，托我在中国找工作，信上就引了这两句话。"夭下有道则见，无道则隐",即《述而》7.11的"用之则行，舍之则藏”。"邦有道，贫且贱焉，耻也；邦无道，富且贵焉，耻也”，参看《宪问》14.1。孔子认为，薪水和地位是好东西，问题是什么情况下该出来当官，什么情况下不该出来当官。他认为，邦有道，一应该出来当官，拿政府的钱，不然，很可耻；邦无道，应该躲家里，保全性命，不然，很可耻。（天下有道则见，无道则隐）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:48:20.07+09:00">【中国读书人有官瘾、政治癖，从政、干政、议政，热情特别高，一门心思全在政治，读书一定要当官，当不了官，或当官退下来，也不能忘情于政治，身在江湖之上，心存魏阙之下，意淫政治，"偷着不如偷不着"。孔子是政治迷，但他懂得，''不在其位，不谋其政”。这是名言。孔子说，"谋政”的前提是要有位子。没有位子，就不要进入操作状态，做各种可行性研究。比如我不是校长，校长的事，我管不了。我要关心，只能从普通教员的角度关心一下。没有“位，就不从“位"的角度考虑，也不受“位”的约束。说到这里，我们该明白了，为什么孔子不承认自己是圣人。道理很简单，圣人不是"素王"，不是柏拉图的"哲人王”，不是“唯我独尊”的佛173I我读《论语》陀，不是"万王之王"的耶稣。圣人一定要有位子，没有位子，当不了圣人。（不在其位，不谋其政）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:48:45.393+09:00">【这是讲孔子听师挚演奏音乐的感受。"师挚之始"，是由师挚开始演奏。"师挚”，即《子张》18. 9的“大师挚:大师即太师，是古代乐官之长。"大师”或“师"是他的官氏，挚是他的名。此人生卒不详。"《关雎》之乱"，是演奏《关雎》作结束。古代，乐凡四节，"升歌三终”是第一节，"笙入三终"是第二节，"间歌三终"是第三节，"合乐三终”是第四节。这里的“始”是第一节，即乐曲的开始；"乱”是第四节，即乐曲的终结。最后一节，是唱《周南》的《关雎》、《葛覃》、《卷耳》，《召南》的《鹊巢》、《采鳌》、《采萍》。《关雎》是《周南》六诗的省称。辞赋结尾的话也叫"乱音乐的魔力在于，它会令听者融入其中，久久不忘，不但不忘，还会在记忆中时时浮现，萦绕于耳边和脑际，裹挟着当时的情景、画面和心情，甚至温度和气味。（孔子论乐）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T01:49:14.975+09:00">【这段话是讲人心不古，今不如昔。参看《阳货》17.16."狂而不直"，是狂放而不直率。"侗而不愿"，是糊涂而不老实。"侗”音tong,古书有两种训诂，一说诚意，一说无知，前者是正面含义，后者是负面含义，这里是用负面含义:“愿"是谨厚，即老实。"惶惶而不信不是无知而不讲信用。"性惶”,音k6ngk6ng,义同《子罕》9. 8的"空空如也”，也是无知的意思。惇和侗是类似的词，字亦作空或住。它也有诚意和无知两种训诂。其用法与侗相近。"吾不知之矣"，意思是，这我就不懂了。孔子习惯以“不知”表示不满。（人心不古）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T02:56:59.373+09:00">学习，总是瞻前顾后。瞻前，唯恐学不到；顾后，又怕把刚刚学到的东西丢了。（瞻前顾后）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T06:59:04.438+09:00">【这是赞美舜、禹。"巍巍乎”，是形容其崇高。"舜、禹之有天下也而不与焉"，舜是虞君，前面已经谈到；禹是夏的第一个国王。这里是说，舜、禹有能臣辅弼，不亲临其政，无为而治。古代传说，尧、舜是行禅让，禹始传子，但他们都是无为而治。这里没说尧。尧在下一章。儒家赞美这样的统治，墨家和道家也赞美，只不过墨家赞美的是寓，道家赞美的是黄帝。禅让和无为而治是上古共同的政治理想。（巍巍乎舜、禹）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-19a.10" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T06:59:38.3+09:00">【这是赞美尧。"大哉”是伟大，"巍巍乎”是崇高，"荡荡乎”是浩荡，"焕乎"是光辉灿烂。孔子赞美尧，一连用了四组感叹词。"唯天为大，唯尧则之"，尧遵天道，天道最大。《书•尧典》："乃命羲和，钦若昊天，历象日月星辰，敬授人时。”古代传说，尧的美德，主要是敬天。"民无能名焉"，即上8.1的"民无得而称焉"。"文章"，指礼乐法度。（巍巍乎尧）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:00:34.398+09:00">【"舜有臣五人"，据孔注，即《书•舜典》等书所说舜的五个大臣：禹（司工）、弃（后稷）、契（司徒）、皋陶（李）、伯益（虞屋"予有乱臣十人"，"乱”，古训治，"乱臣”是治世之能臣。"十人"，马融说，是文母（即文王妻太姒）、周公、召公、太公、毕公、荣公、大颠、闵夭、散宜生、南宫适。旧本无“臣”字，唐石经始于"乱"字下旁注"臣"字，后阑入正文。这十个人，除文母是女性，其他都是男性。古书常以女祸贬低妇女，但各朝的开国之君往往都得益于妻族或母族。北方175I我读《论语》少数民族的崛起，尤其是如此。“才难，不其然乎”，人才难得.不是吗？“唐虞之际”，是唐虞以下，不是唐虞之间。"三分天下有其二，以服事殷”，三代，夏人起于晋南和豫西，占有天下的三分之一,商人起于其东，核心地区在冀南、豫东，也占有天下的三分之一，崛起后，并占有夏的势力范围；周人起于其西，核心地区在陕西西部，也占有天下的三分之一。周人崛起后，先从陕西西部扩展到陕西中部，再夺取夏的故地，等于以天下的三分之二包围商的核心地区，这就是所谓“三分天下有其二"。前人说是九州之地先取六州之地（郑玄），并不正确这里是说，周取天下的三分之二，仍臣事殷王，道德高尚到极点。（舜臣和武王之臣）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_008-21a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:01:20.255+09:00">【"间”，异议。《先进》11.5 “人不间于其父母昆弟之言"的"间"字同此。"菲饮食”，指饮食非常简单。“菲”是薄的意思。"脑冕","触”音珀，礼服；"冕"，礼帽。"沟浊"，是田间的水渠。大禹治水，划分九州，是禹故事的主体，见《书•禹贡》。禹的美德主要是俭：一是他的吃喝很简单，好吃好喝都用来孝敬鬼神；二是他的穿戴也很差，但行礼时，衣帽却很华丽；三是他的房子很矮，但注重兴修水利。孔子认为，这样的作为，真是无可挑剔。墨子尊禹，也是爱其勤苦和节约。（禹的无可挑剔）以上四章是讲尧、舜、禹。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:16:32.573+09:00">【本篇没有共同主题。其中有几个章节比较有趣，也比较重要：一是9.2,孔子以射、御为喻，说自己更倾向于博通；二是9. 6—7,孔子否认自己是圣人，说自己本事多，都是因为出身卑贱和不当官；三是9.26,孔子的名言，"三军可夺帅也，匹夫不可夺志也"；四是9. 27,孔子说，穿破袍子，敢跟穿皮大衣的站一块儿，丝毫不脸红，只有子路。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-1a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:19:13.614+09:00">【这段话该怎么理解怎么读，历来有争论。一种是把"利”、"命”、"仁”都当孔子正面肯定的东西，认为"与"是连词，相当"和”或“以及"（出于何晏），因此作八字连读，以为这三个词，孔子都很少讲。还有-种是把"利”当孔子否定的东西，认为"与”是赞同或说与之义（出于皇侃），故把“子罕言利”和"与命与仁"分开读，以为孔子不爱讲"利”，但喜欢讲"命”和“仁两种说法哪种好，我们来讨论一下。讨论之前，我们不妨讲一下这三个字在《论语》中出现的频率，给大家提供一点数字概念。在《论语》一书中，孔子讲"利"确实比较少，全部加起来，只有6处，即《里仁》4.12、4.16 ,《子罕》9.1 ,《子路》13.17 ,《宪问》14. 12,《尧日》20.2.这6处，多半是把"利"当负面的东西讲，或在"义"的限定下讲，孔子不是不讲利，只是反对见利忘义，取之不以其道。孔子讲"命”也少，一共只有7处，即《为政》2.4,《雍也》6.10,《子罕》9.1,《颜渊》12.5,《宪问》14. 36,《季氏》16.8,《尧日》20.3。孔子说的"命”是天命，带有神秘感，他很少提到；提到，也多半是以敬177畏的口气或感叹的口气，一般是正面的。孔子讲"仁"很多，一共有59处，即《学而》1.2、1.3、1.6,《八倍》.3. 3,《里仁》4.1-7,《公冶长》5.5、5.8、5.19,《雍也》6.7、6.22、6.23、6.26、6.30 ,《述而》7.6、7.15、7.30、7. 34 ,《泰伯》8.2、8.7、8.10 ,《子罕》9.1、9.29 ,《颜渊》12.1—3、12.20、12.22、12.24 ,《子路》13.12、13.19、13. 27 ,《宪问》14.1、14.4、14.6、14.16、14.17、14. 28 ,《卫灵公》15.9、15.10、15.33、15.35、15. 36,《阳货》17.1、17.6、17.8、17.17、17.21,《微子》18.1,《子张》19.6、19.15. 19.16,《尧日》20.1、20.2。"仁”是孔子最推崇的道德，他很少以"仁”许人，更是绝对正面。《论语》的字频，只是参考，我们并不知道孔子说话的全貌。传世古书还有很多孔子的话，比如大小戴《记》等书所述，但即便加上这些，也不是全貌。孔子讲"仁”多，讲"利”讲"命”少，只是大致估计。孔子讲利少，是因为他重义轻利；讲命也少，是因为天命难言；讲仁很多，是因为他推崇仁。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:23:35.726+09:00">【“达巷党人”，“达巷”是街巷之名，"党人”，即乡党之人。《周礼•地官•大司徒》以500家为一党，党是州、乡以下，闾、里以上的单位。这里指住在达巷的居民。《史记•孔子世家》提到"达巷党人"，是作"达巷党人童子”，下面多出"童子"。《汉书•董仲舒传》提到"达巷党人"，孟康注更说，“达巷党人"就是项橐。钱穆写过《项橐考》。他说，“达巷"和"大项”古音同，"党"和“橐”字形近，“达巷党人”就是古书提到的"犬项”或"大项橐项橐是个有趣的小孩。在战国秦汉传说中，他是个"不学而自知"的神童，据说“七岁为孔子师”，与颜渊并称，不是一般的聪明。这是古代民间传说的人物。汉画像石的孔子见老子图，孔子和老子中间，经常有个小孩，就是项橐。敦煌变文也有《孔子项在相问书》它是以小儿难孔子的形式写成。项橐在汉代很有名，但我们并不知道司马迁和孟康的根据到底是什么。古代传说，与孔子有关，经常有这种小孩，大家觉得，孔子学问大，找个小孩都能把他难倒，多好玩。如《列子•汤问》有小儿辩日的故事，就属于这一类。我记得，“批林批孔”那阵儿，大家经常拿这个故事奚落孔子，说孔子自以为天才，聪明得不得了，其实连小孩都不如。当时不是有这种说法吗？教授怎么样，拉出来考考，照样不及格。过去批孔子，有些有道理，有些没道理，有些貌似有理，似是而非。比如"天才论"，孔子当然有这类想法，不错，但他没说自己就是天才。我们读《论语》，不难发现，他对他自己，评价并不高。他只承认自己比别人好学，并不认为自己多聪明。这里，达巷党人的话是什么意思，孔子的回答是什么意思，似乎值得重新考虑。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-2a.9" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:24:13.348+09:00">Continuation of  the note on the following line: 【过去都说，达巷党人的话是夸孔子，说孔子太博大，六艺都懂，无法以一艺名之，而射、御，御贱于射，孔子谦虚，反而说，如果让他两选一，他宁选更低贱的御（如郑玄、朱熹）。我的理解不一样，我觉得，达巷党人的话，明明是讥刺，它是说，孔子这么博学，却不能以专精成一家之名，岂不是白学了。孔子的回答很巧妙，他拿射、御打比方。古代战车，射手和御手相互配合，分工不一样，射手是瞄着固定的目标射,盯着的是一个点，御不是这样，它是拉着射箭的人到处跑，只有到处跑，才能找到合适的目标。博和精，最好两全，但博与精，两选一，他宁肯选博。这是替博辩护。孔子是通人，而不是蔽于一曲的专家。我喜欢这样的学者。（当射箭的，还是当驾车的）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-3a.12" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:25:04.464+09:00">【孔子于礼，主张节约，以俭朴为荣，宁俭勿奢。这里是以冕、拜为例。“冕”是礼帽，有麻冕和纯冕。这里提到的"麻冕”，是用麻布织成的礼帽。纯冕见《礼记♦祭统》，这里承上省称"纯”，是用丝绸织成的礼帽。"今"是孔子当时。孔子以前，流行麻冕；后来，大家嫌麻冕细密难成，改用纯冕代替麻冕。前者奢，后者俭。孔子说，在帽子的问题上，他宁肯跟随时尚，戴纯冕，从俭。中国早期的麻，主要是大麻（Cannbis sattvaL.）,即瘾君子吸食的大麻。丝绸衣服比麻布衣服贵，是材料贵，但麻冕，工艺复杂，反而奢。"拜"是跪拜。先拱手，俯首至手，叫拜手；后双手伏地，磕头于地,叫稽首。"拜下”是孔子以前的老礼，拜谢，要先在堂下拜，然后才登堂拜受:"今拜乎上"是孔子当时的新礼，不在堂下拜，改在堂上拜。“泰"是奢侈。这里是前者俭，后者奢，与上相反。孔子反对拜上，主张拜下，是逆反时尚。他是不管时尚，唯俭是从。（宁俭勿奢）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:40:49.344+09:00">【后死者不得与于斯文也；天之未丧斯文也，匡人其如予何?""子畏于匡"，又见《先进》11.23。匡是卫地，在今河南长垣县西南。“畏”是什么意思？孙绰、朱熹等人是读如本字，以为戒、惧之义。但古人提到这一故事，《荀子•赋》和《史记•孔子世家》都是以“拘”为说,《庄子•秋水》也是以"围”为说。清俞檄引王肃注"犯法狱死谓之畏”,以为"畏”有拘囚之义（《群经平议》）J1）"畏”是影母微部字，“围”是匣母微部字，古音相近，读为"围”也可以。这是孔子周游列国期间发生的事，年代在前496年。《孔子世家》说,孔子在匡"拘焉五日"，原因是阳货长相类似孔子，过去，阳货欺负过匡人，匡人把他当成了阳货。这种说法也见于《庄子•秋水》。“文手既没，文不在兹乎"，文王以"文"为谥，《逸周书•谥法》对"文”字有六条解释："经纬天地日文，道德博厚日文，勤学好问日文，慈惠爱民日文，愍民惠礼日文，锡民爵位日文。"文与武相对，主要指仁恩慈爱。西周金文常称死去的前辈为"前文人”，略同今天说的慈父、慈母。"没",亦作啜",指死去。"兹”指孔子自己。“斯文”，斯有点像英文的the,是指示这个那个，现在多把这两个字当一个词。"后死者"，也是指孔子自己。"匡人其如予何”，参看《述而》7. 230孔子认为，文王死后，传续"文"的重任全在自己肩上，老天要断绝这个“文，我也没办法；老天不要断绝这个"文"，匡人能拿我怎么样？（匡人其如予何）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-4a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:41:33.233+09:00">【这段话，见于郭店楚简《语丛三》简64a、65a,作"毋意，毋固，毋我，毋必”，顺序不同。"意”是推测，凭空猜想，毫无根据。"必”是武断，结论太绝对，斩钉截铁，不留余地，或非什么不可，拘泥成法，不知变通。"固”是固执，死心眼，钻牛角尖。"我"是主观，一切从主观想象出发，不考虑客观情况。这是孔子的四戒。他的想法很好，但实际做起来很难。任何科学研究都离不开想象，也离不开判断。有想象就会有“意”、“我”，有判断就会有"固”、"必"，尤其是小学问。有人以为，绕开整体，死扣细节，就可避免犯错误，古人叫"碎义逃难"（《汉书•艺文志》比如古文字，有人以为是铁板钉钉的学问，最见不得这四条，但实际上，这类毛病，它最多，比其他领域更多。（孔子绝四）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:42:58.275+09:00">【子贡受业，在孔子周游列国之际，这段对话，估计在孔子晚年（前484-前479年）回到鲁国后，王充猜测，是在子贡30—40岁时（《论衡•知实》）。"太宰"，是哪国太宰？旧有吴、宋、鲁、陈四说，都是猜测。郑玄说，这个太宰是吴太宰豁，主要是因为子贡使吴，见过他（见《淮南子•[1〕程书，第二册，577页。181I我读《论语》■圜窦两人间》、《说苑•善说》），但程树德认为，还是以鲁太宰更可靠。C）太宰问子贡，孔子是不是"圣者”，如果不是，他怎么有这么多本事。子贡说，他当然是天生的聪明人，浑身都是本事。"天纵之将圣”，老天一心要造就的圣人。子贡说自己的老师很完美，不但本来就天生聪明，而且还多才多艺。这个评价不得了。孙悟空自称“齐天大圣”。"齐天"，是和玉皇大帝平起平坐。"大圣"是大聪明人。"圣”，本来是后人称美上古帝王的话，相当今语所谓"英明”，只有尧、舜、禹、汤、文、武，才当得起这类头衔古人往往用"天纵聪明”吹捧时君，如唐太宗和李卫公讨论兵法，李靖说，"陛下天纵圣武，非学而能”，"圣虑天纵，闻一知十"（《唐太宗李卫公问对》卷上），就是吹捧唐太宗。"太宰知我乎”，应点问号。子贡是个能干的人，他以自己的老师多才多艺而自豪，但孔子却并不以此自豪。他听说这番话，马上对子贡说，这位太宰，他真的了解我吗？我年轻时出身卑贱，所以才有这些本事。君子有很多本事吗？没有。这等于间接否定了太宰的推测。孔子认为，“多能”与"圣者”没有直接关系，就他个人而言，不但和高贵出身无关，还正好相反，是少年卑贱所造成。这里值得注意的是，子贡比孟子早，已经大树孔子，幸亏被老师及时纠正。孔子从不承认自己是圣人，这不是故作谦虚。他有两个理由：第一，自己无权无势，不可能如尧、舜，当全国人民的大救星；第二，他很用功，但并不认为自己是天生聪明。前一理由，见《雍也》6.30、《述而》7.34、《宪问》14.42；后一理由，见《述而》7.20。这里是谈第二个理由。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-7a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:44:02.058+09:00">【Continuation of the note on the following line: 人们出于对伟人的崇拜，宁可违背伟人本身的意愿，特别是伟人死后，伟人已无法讲话，谁敢出来反对，将会承受巨大压力。这是伟人的悲哀。孔子的学生对孔子的崇拜也是如此。他们读孔子的书，听孔子的话，做孔子的好学生，但在事关孔子名誉的问题上，他们是坚决不照他老人家的指示办事。（多能非君子，更非圣人）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-22T07:47:43.734+09:00">【孔子的本事从哪儿来？不做官，当老百姓。“牢”，琴牢，字子开或子张，很多古书都说他是孔子的弟子，但清代学者却表示怀疑。这些怀疑，只是推测，并无证据。"吾不试，故艺”，“试"指考察、举用、出仕做官，即后世所谓"考试”的"试”。"艺”，是技能，“上章"多能”的"能:孔子出身卑贱，51岁以前，没机会做官，有很多时间学习，所以本事很多。这段话和上一段话似乎有关。（只因不当官，所以本事多）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-29T23:53:08.931+09:00">12. 7子贡问政。子曰："足食足兵，民信之矣。”子贡曰：“必不得已而去，于斯三者何先?"曰："去兵。”子贡曰："必不得已而去，于斯二者何先?”曰："去食。自古皆有死，民无信不立。”子贡问政，孔子告他三条，足食、足兵、民信，即有充分的粮食储备，有充分的武器装备，取得人民的信任。孔子认为，这三条，民信第一重要，其次是足食，其次是足兵。为什么这么排列？他说，"自古皆有死，民无信不立:这话，可以理解为“去食”的理由，也可理解为“去兵”、"去食”的理由。在他看来，自古，死人的事是经常发生的，“去兵”会被杀，"去食”会饿死，但如果不能取信于民，纵有武器，纵有饭吃，也无法维持统治。这个说法，有点残酷，现代观念，死人可不是小事。但历代统治者都认为，如果能取得人民的信任，这个信任不动摇，即使死上点人，甚至死很多人，天也塌不下来。（子贡问政）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_013-36a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T23:46:33.643+09:00">【孔子的话，恐怕是缩写，原来比较长。《礼记•缁衣》的最后一章（第二十三章），有类似的话，作"南人有言曰：人而无恒，不可以为卜筮。古之遗言与？龟筮犹不能知也，而况于人乎？《诗》云；'我龟既厌，不我告犹。'《兑命》.曰：'爵无及恶德，民立而正事，纯而祭祀，是为不敬；事烦则乱，事神则难/《易》日：不恒其德，或承之羞。恒其德侦,妇人吉，夫人凶”。上博楚简、郭店楚简也有《缁衣》篇J3J文字不太一样，一是"南人"作“宋人”，二是"巫医"作“卜筮”，三是引文只有《诗》、《易》，没有《书》，《兑命》篇的引文是多出来的。这些，都对阅读此章有帮助。"南人有言曰”，什么是"南人"，比较费解，孔注说是“南国之人”，不能确指是哪一国。上博简和郭店简的《缁衣》都作"宋人”，很重要。宋在鲁的西南。所谓"南人”其实是宋人。宋是商人的后代。商人最热衷卜筮。《汉书•艺文志•数术略》蓍龟类有《南龟书》二十八卷，与《夏龟》二十六卷并列，可能就是宋人所传的卜法。"人而无恒，不可以作巫医”，《缁衣》说，可能是“古之遗言”。“巫医”，《缁衣》篇的各个本子都作"卜筮”。卜筮是数术，巫医是方技，不一样。这里，还是以作"卜筮”更好。商代特重卜筮，卜筮的特点是连续性，天天占卜，前后相继，术语叫"习二卜筮比方技使用更频繁。占卜和科学不同，科学讲究重复率，占卜不讲这套，这种手段不行，就换另一种，持之以恒。如《左传》中的占卜，种类很多，卜筮相习，卜不灵，就用筮，筮有三易，也是换着用。它的"恒”，主要就是表现在坚持不懈地进行占卜上。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_013-35a.8" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T23:47:03.83+09:00">"不恒其德，或承之羞"，出《易•恒》，意思是如果没有恒，就会招致羞辱。"不占而已矣"，是说"不恒"的原因没有别的，只不过是没有恒心，自己不再占卜罢了。孔子认为，卜筮关天意，龟策是灵物，卜筮者用龟策反复占卜，还常常得不到答案，更何况是人呢？如果没有恒心，什么事都办不成。孔子特别强调“有恒”，反对荒嬉怠惰，反对半途而废。如《述而》7.26： "子曰：'善人，吾不得而见之矣；得见有恒者，斯可矣。亡而为有，虚而为盈，约而为泰，难乎有恒矣他对自己的勉励，对学生的教诲，到处都贯穿着这种精神。（人贵有恒）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:38:24.181+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-1a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:38:39.952+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-2a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:33:02.948+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:39:27.912+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:39:45.108+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:40:32.725+09:00">【</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:41:07.511+09:00">【</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:50:51.61+09:00">【...古书中的“人”和"民"，含义接近，但有区别。赵纪彬、杨伯峻说，古书中的"人”有广狭二义，广义的"人”指一切人，狭义的"人"只指士大夫以上各阶层的人，"民"指下层大众，也叫"百姓"。最后两句，“爱人"与“使民”相对，“爱人”的“人"是用狭义J1）看来，孔子讲节约，是心疼有钱有势有身份的人。没有身份的人，只是使唤的时候耍掌握好季节，掌握好节令。（如何治大国）】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-6a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:52:25.328+09:00">【"弟子”，指乡里的子弟或学生，古代的师生关系是仿父子关系，学生把老师当爸爸，老师把学生当儿子，"一日为师，终身为父”，所以有"师父” 一类叫法。师父的师父，是"祖师爷”。后世，师道尊严，一直保留着这一传统.当老师的要给学生找工作，得意门生，连媳妇都包办，当学生的也要尽弟子之劳，弘扬师教，捍卫师说，光大师门，义不容辞，就像我生活过‘的农村，当爹的要给儿子盖房娶妻，当儿的耍给老人担水拾柴、准备棺材。现如今的学校，有培养子弟兵说，术语叫"组建学术梯队”,里面就有这种父慈子孝。北大门户深，老师是大树.我从社科院到北大，对此深有体会。师道尊严要讲，但这种关系不好。老师不是爸爸，学生不是儿子。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-6a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:53:15.828+09:00">“谨”，是寡言。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-6a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:53:48.582+09:00">"泛爱众而亲仁"，"众”指民，"仁"读人。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:53:56.011+09:00">"行有余力，则以学文"，"行"是动词，这里指行事为人，它是践行道德，而不是道德本身："行"是相对于"学:道德好了，还有余力，干什么？孔子说，"学文"文"是什么？是文化，特别是与礼乐有关的人文学术，古人也叫"文学道德是质，礼乐是文。文、质是相辅而行。孔门读书，是学礼乐。礼乐是文化，不是公文档案，不是程文墨卷，更不是风花雪月、娱情写物的诗文古人不像后人，靠文章名世，靠文章传世，看重写下来的东西。孔子强调，提高道德修养之后，还要提高文化CO 赵书，上部，《释人民》1-26页；杨书，4页。C2）古代小学是以认字识数为主，但大学是学礼乐，最终是学礼乐.文，不是文字，而是文化，培养士君子的文化。61I我读〈论语〉修养。第一，别当坏蛋。第二，别当笨蛋。即先当好人，再当知书达理的人。（行有余力，则以学文）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-7a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:54:48.284+09:00">"子夏”，卜商的字。他是孔门三期的学生，孔门十哲之一，长于文学。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-7a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:55:08.155+09:00">"贤贤易色”，前一个"贤"字是动词，即以贤为贤，尊重贤人，推崇贤人。前人对“易"字有三种理解，代替、改易、轻视。我认为，第一说最好，第三说最坏。"贤贤易色”就是孔子两次提到的"好德如好色"（《子罕》9.18、《卫灵公》15.13）。它的意思是，要像"好色” 一样"好德”。可见色是可以好的。色是性感的外貌，主要指女人在男人眼中的性感外貌，即女色。男色不太有人提。喜欢漂亮女人，没什么不对。不对的是心里好之，嘴上又贱之，说什么"兄弟如手足，妻子如衣裳”，不拿妻子当衣裳，就是重色轻友。用"好德”代替"好色”，不是戒色，而是像男人好女人那么来劲儿,有内在冲动，情不能已。女人又不是什么坏东西，非戒不可。子夏移好色之心以好贤，完全符合老师的教导。（以德代色）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-8a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T04:56:34.35+09:00">"重"是老成持重的重，北京话说，端着点。人不端着点，就“不威”，看上去，没有威风凛凛的那么股劲儿。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-8a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T05:01:01.74+09:00">这和学习有啥关系？我想，孔子说的"学"，不光是读书，更重要的，还是修行习礼学道德。修行习礼学道德，目标之一，就是有君子风度，如果没有君子风度，庄重不足，轻浮有余，当然说明，他没学到家，“学"自然"不固这一章的后三句，也见于《子罕》9.25, "无”作“毋”，"过则”作"过者”。"主忠信”，就是谋事必忠，说话算话，上面已经谈到。"无友不如己者，过则勿惮改"，不要跟不如自己的人交朋友，犯了错误不要害怕改正。“无友不如己者"，是此篇的大问题。因为从字面理解，原文是说，你千万别跟不如你的人交朋友。鲁迅说，这是势利眼孔子怎么这么牛？不可能吧？很多人都认为，这有损孔子的形象，所以曲说很多。他们说，这话的本意不是这个意思，完全相反，"无友不如己者"，其实是说，没有哪个朋友不如你，个个都有长处，全值得你学习，不但没有一点骄傲，还透若满肚子的谦虚。比如南怀瑾、李泽厚，他们就这样解释。... 其实，对孔子的说法，苏东坡正是这样提问题。他说，“如必胜己而后友，则胜己者亦不与吾友矣"。（1）这种问题，挺刁，但有合理性。我在一篇杂文中说，"同'不如己者'交朋友，坏处多，一是吃亏，朱熹说'不如己，则无益而有损一二是丢面子，古人说，'礼闻来学，不闻往交杨伯峻先生觉得孔子不会这么牛，故将此句译为'不要［主动地〕向不及自己的人去交朋友'（《论语译注》，中华书局，1958年），不交也罢。但只同比自己强的人交朋友恐怕也有问题，因为如果那强者也像他一样拿糖和端谱，他的做不成'友'也是明摆着的事。更何况圣人是'绝顶聪明'的人，在他上面已经没有人了我的玩笑就是来源于苏东坡的疑问. ...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T05:01:09.103+09:00">其实，对孔子的说法，苏东坡正是这样提问题。他说，“如必胜己而后友，则胜己者亦不与吾友矣"。（1）这种问题，挺刁，但有合理性。我在一篇杂文中说，"同'不如己者'交朋友，坏处多，一是吃亏，朱熹说'不如己，则无益而有损一二是丢面子，古人说，'礼闻来学，不闻往交杨伯峻先生觉得孔子不会这么牛，故将此句译为'不要［主动地〕向不及自己的人去交朋友'（《论语译注》，中华书局，1958年），不交也罢。但只同比自己强的人交朋友恐怕也有问题，因为如果那强者也像他一样拿糖和端谱，他的做不成'友'也是明摆着的事。更何况圣人是'绝顶聪明'的人，在他上面已经没有人了我的玩笑就是来源于苏东坡的疑问.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T05:02:11.576+09:00">"子禽"，陈亢的字。他在《论语》中出现过3次，除此章，还见于《季氏》16. 3和《子张》19.25。《季氏》16. 3是问于孔鲤（孔子的儿子），CD 程书，第一册，35页。65I我读《论语》此章和《子张》19. 25是问于子贡。《史记•仲尼弟子列传》没有单独的陈亢传，而是把陈亢附述于子贡之下，根据就是《论语》。《论语》三见，两次都是向子贡请教，学者怀疑，他是子贡的学生。孔子的学生，有些是学生的学生。“子贡"，端沐赐的字。端沐赐，古书亦作端木赐。子贡，古书亦作"子赣”，汉石经和楚简也这样写，"子赣”才是本来面貌，"子贡”反而是简化。他是孔门十哲之一，长于言语，擅长应对宾客，搞公关、搞外交.孔子死后，子贡威望最高，孔子当圣人，是他的功劳。"夫子至于是邦也”，"夫子"，指孔子；“是邦”，是某个国家。这里的“是邦”是哪一邦，估计是孔子晚年周游列国到过的某一个国家。因为子贡比孔子小31岁，孔子早年适周、适齐时，他还是5岁以下的小孩，不可能和子禽讨论这类问题。孔子周游列国时，他才投在孔子门下。此外,孔子没有出过国。"必闻其政"，其实是必问其政。孔子喜欢调查研究，如“子入太庙，每事问”（《八僧》3.15）.闻、问同源，古文字，早先只有从耳从昏的闻字，没有专表问答的问字.闻是双重含义，他要打听的事，既可以是听来的，也可以是问来的。后来为了区别主动和被动，才另外造了个问字J1）这里的"闻”，到底是问还是闻，正是子禽所问。“求之”是问，"与之”是闻。子贡的回答是，孔子的消息，是靠“温、良、恭、俭、让”得来的，他和一般人问话的方式不一样，非常谦虚，非常和气，人家乐意跟他讲，说是打听，其实也可以说，是别人主动告诉他的。"其诸"，是表示不肯定的语气，意如"恐怕”。（孔子怎样做调查研究）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T05:02:44.96+09:00">"父在，观其志:父没，观其行”，孔子认为，当儿子的是不是有孝心，要分两段来考验。爸爸活着，要看他怎么想；爸爸死了，要看他怎么做。这么讲的道理是什么？主要是爸爸活着，一切都得听爸爸的，什么都不能干。只能想，不能干。要干，必须等爸爸死了，而且刚死还不行，孝子要服三年之丧，服丧期间，不能违反爸爸，另外搞一套。这跟美国的孩（1）《说文•口部》有问字，战国玺印和泰简也有，但战国玺印中的问字是人名用字。66学而第一 II子不一样。美国孩子，一过16岁，当爹当妈的就管不了，什么"无改于父之道"，说改就改。"三年无改于父之道"，"三年”是服丧三年，并非虚指。孔子的话，放在当时，也许挺合适，简直天经地义，但1919年后,特别是现在，怎么听着怎么别扭。杨伯峻已经注意到这种阅读障碍，他说，道多半是指正面的东西，"三年无改于父之道”的“道”，其实是指爸爸的"合理部分"。但合理的，三年不许改，三年以后就可以改吗？我们要改的，难道不是爸爸的"不合理部分”，反而是他的“合理部分”吗?我猜，孔子的逻辑，说爸爸不合理，本身就不合理。爸爸还有什么不合理？ "父之道"就是老子说了算，老子的话就是道。"五四"以来，大家常骂这一段。臣子替昏君尽忠，是愚忠；这样做,是愚孝。我们生活在今天，对爸爸的看法不一样，人们要问，爸爸如果是坏蛋，杀人放火，儿子是不是也不改其道。当然，我们可以假定，爸爸是好人；或宁愿相信，爸爸是好人。但世间的爸爸不一定都是好人，好人也不一定是爸爸。这是明摆着的事。我还记得，"文革”时期，很多人因为害怕，写大字报，用非常难听的字眼辱骂自己的父母，甚至带"革命”群众抄自己的家。这样做，太过分。父母就是父母，是好是坏，也是你的父母，这也是明摆着的事。（三年无改于父之道）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T05:03:28.181+09:00">这段话，有点绕，‘如何标点是问题。"礼之用，和为贵；先王之道，斯为美"，这是一层。有子的意思是说，礼的功用主要是调和，先王之道是以和谐为美，即俗话说的"和为贵”。"小大由之"，是总结上文。这里的"由之”是顺道而行的意思。《泰伯》8.9： "民可使由之，不可使知之”，"由之”也是这个意思。上文说，礼是为了和，和最重要，所以小事大事都要依照和的原则来办。"有所不行"，是另一层意思，和前面相反。前面说，小事大事都要依和而行，这是基本原则，通常要这么办。这里是说，情况也有例外。什么是例外？我在这句话的下面点了冒号，冒号的下面是说明。它的意思是说，和当然很好，但也不能太过分，为和而和；即使是和，不以礼节之，也不可行。礼是处理差别的，通过差别，建立秩序，秩序就是和。和不是平等，而是不平等，或日以不平等求平等。真正的平等只是理想，古人叫"大同”（《礼记•礼运》孔子也梦想大同，但他知道，礼是大同讲不成了才讲。所以他讲“君子和而不同”（《子路》13.23）。和谐社会是小康，不是大同。商周社会，好比一个大村子，里面有宗族祠堂，王就是族长，定下家规家法，管这个村子，协调村里的各种关系，长幼尊卑，井然有序，这就是和。人是生下来就不自由，也不平等，和卢梭的说法相反。礼，最重要的用途，就是和稀泥，想方设法，把不平等控制在合理的范围内，不至闹出乱子。礼和德不同，不是个人修养，而是习惯和传统，约束人的行为规范。（礼之用，和为贵）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-10-14T03:09:48.175+09:00">这六句话，"信近于义"、"恭近于礼"、“因不失其亲”，都是条件句。"信近于义，言可复也"，“复”的意思是践行诺言，这种用法的"复”，也见于《左传》僖公九年、哀公十六年。自己说了的话，就一定要做到，这是信。但信有大信和小信。孔子认为，只有近于义的信才是大信，必须践行；不关义的信是小信，可以破例。他说，"言必信，行必果，般运然小人哉"（《子路》13.20）, "君子贞而不谅”（《卫灵公》15.37）。在他看来，言必信，行必果，死心眼，尾生之信，是小人的信，不足取。孟子说，"大人者，言不必信，行不必果，惟义所在"（《孟子•离娄下》），"大人”是君子，君子有特权，只讲大信就够了，小信可以打折扣。可见同一种道德，有两种标准。人类社会，只要不平等，就有双重标准，人和动物，就是双重标准。"恭近于礼，远耻辱也”，恭是脸色谦恭，说话客气。客气当然好，但过分的客气，其实是肉麻，难免自取其辱，只有节之以礼，才能远耻辱。"因不失其亲，亦可宗也"，"因”读为姻。古代社会，最重血缘关系，血缘关系就是"宗"其次是婚姻关系，婚姻关系就是“因",前者也叫内亲、内宗，后者也叫外亲、外宗。孔子的意思是，姥姥、舅舅家，虽然比不上爷爷家，但如果不失亲近，也等于宗。（君子只守大信）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T05:04:49.598+09:00">"食无求饱，居无求安"，是安贫。“敏于事而慎于言"，是干事勤快，说话谨慎。"就有道而正焉"，是向有道德学问的人求教。（什么叫好学）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T05:06:03.398+09:00">"诸”,犹之。钱对人是个大考验。守道过日子，难免饿肚子。当君子，就要准备挨饿--不当官，吃什么？总不能种地。孔子可不主张自食其力。他论贫富，着眼点是贫。孔子说，枕着胳膊喝凉水，乐在其中；富，往往是不义之财，"于我如浮云”（《述而》7.16）。 ..子贡是买卖人，孔门最阔的学生。司马迁讲古代大商人，子贡是其中之一，"七十子之徒，赐最饶益”（《史记•货殖列传》九现在时兴讲儒商。企业家，不仅会做买卖，还有文化、道德，多好。难怪有学生说，要做学术界里最有钱的人和有钱人里最有学问的人。如果说，真有儒商，子贡就是祖师爷JD但可惜的是，全国老百姓，只知关老爷，不知子贡为何许人也。孔子跟子贡论贫富，是找对了人，因为子贡和其他学生不一样，他们多是寒门，不足论贫富。子贡有钱，孔子周游列国，有人猜测，就是由他赞助。有钱，才能看透钱。但有多少才看得透，不知道，恐怕因人而异。反正没钱，往往看不透，见钱眼红，穷凶极恶，一点办法都没有。历史上，农民造反，到头来总是失败，多半都栽在这上头。对钱，子贡的态度是：穷，不低声下气，巴结阔人；阔，不趾高气扬，欺负穷人。孔子赞同他的态度，但补充说，更好的态度是，穷要开心，阔要好礼（怎么叫好礼？不知道，没准是当慈善家吧），即在贫富问题上，该怎么样比不怎么样更重要，自己该怎么样比对别人怎么样更重CD 阔人难守其财。子贡很阔，但古人说，他的儿子端沐叔是个大败家子（《列子•杨朱》建要。子贡引《诗》为喻，问孔子说，"如切如磋，如琢如磨”就是这个意思吗？他想说，砥砺德行，就像工匠加工骨、牙（象牙）、玉、石，也是精益求精呀。孔子认为，他的理解很对，我跟他讲穷开心，阔好礼，就是这个意思。"往"是第一步，"来"是第二步。孔子教学，最重启发，他喜欢的是举一反三的学生，所以跟子贡说，从此我可以和你讨论《诗》了，你有这个资格了。子贡引用的《诗》，出自《卫风•淇奥》。"如切如磋"，是加工骨、牙（象牙）类的制品，“如琢如磨"是加工玉、石类的制品。（穷开心，富好礼）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-17a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T05:06:38.625+09:00">上文说，"人不知而不愠，不亦君子乎” （1.1）,也是这个意思。后面，还有三处，也是讲这类想法。如"不患莫己知，求为可知也"（《里仁》4.14）, "不患人之不己知，患其不能也”（《宪问》14.30）, "君子病无能焉，不病人之不己知也”（《卫灵公》15.19）,都是孔子的话。知识分子最好名，特别是虚名。能够看破名的，几乎没有。孔子强调，不怕别人不了解自己，怕的是自己不了解别人；不怕别人不了解自己，就怕自己没本事。他要真不在乎，确实了不起。不过，我们千万不要以为，他老人家真不在乎别人怎么看。他的话，有掩饰心理，越说不在乎，其实就是越在乎。孔子说，"君子去仁，恶乎成名”（《里仁》4.5）, "君子疾没世而名不称焉”（《卫灵公》15.20）,对名，他还是非常在乎。他说不在乎，干吗还感叹，"莫我知也夫"，"知我者其天乎”（《宪问》14.35）,说除了老天，没人了解他。孔子在卫击磬，荷费而过孔氏之门者也听出来了，他是为"莫己知也”发愁（《宪问》14.39）。他的内心，其实很孤独。（孔子真的不在乎名吗）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_006-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:33:48.465+09:00">前面说过，冉雍是政事之材，也是道德先生。这里是夸他有人君气度。"南面”，是所谓"人君听治之位"。古代人君临朝，一般都是端坐在宫室正北的庙堂之上，脸朝南；臣民朝见，则立于堂下的中廷，脸朝北。帝王御下，叫"南面之术"。臣事于君，叫"北面事之”。古代官长治民也是如此。阜阳双古堆出土的西汉式盘，其中的九宫盘，天盘把“君”标在北面，"相”标在东面，"将”标在西面，"百姓”标在"南面”，就是按这种理解排列。前人对"雍也可使南面”有三种解释，一说其才可任天子（刘向），一说其才可任诸侯（包咸、郑玄），一说其才可任卿大夫（后世儒者）一般都认为，这是孔子夸冉雍有人君气度和治世之才。但孔子的政治抱负，在当时还是待价而沽，不像尧、舜端坐在人君之位。孔子把两者分得很清楚，有德有才也有位，可以兼济天下，才叫"圣人”，只有德才没有位，撑死了也就是个"仁人”。（冉雍有人君气度）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:43:14.531+09:00">"根横而藏诸”，稣S”音yiin,是裹藏之义。"模”音d6,是藏宝的木匣，字亦作直，金属制品还作箱。直，常与匣、匮互训，古人盛放珠宝首饰特别是玉器的盒子，一般叫模或置，偶尔也作匮。但匮往往是大箱，®则比较小。古人更多是以梗或置称之。如"买模还珠"的模就是这种器物。这类器物的铜制品，考古发现很多，多半是出土于女性的墓中，学者或称鼎，或称鬲，或称盒，或称奁，或称匮，其实就是置j2）孔子一直不能忘情于政治，他是"玉在相中求善价，钗于奁内待时飞"（《红楼梦》第一回）。"待价而沽”，出典于此。（待价而沽）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:45:15.345+09:00">9.1 2子疾病，子路使门人为臣。病间，日："久矣哉，由之行诈也！无臣而为有臣。吾谁欺？欺天乎？且予与其死于臣之手也，无宁死于二三子之手乎？且予纵不得大葬，予死于道路乎?”子路对孔子无限忠诚，特别有感情，但经常挨孔子骂，为什么？原因是，他急脾气，热心肠，经常添油加醋，好心帮倒忙。比如这件事，孔子得病，大概病得不轻。孔子还没死，子路就搞了个治丧委员会,ci）组织“门人”，估计是比他辈分低的学生，当操办丧事的“臣"，给孔子料理后事。这让我想起一个真实的故事。某先生病，消息传到某地，讹为死，大家说，赶紧发唁电，幸亏有人打了个电话，差点闹笑话。子路这事，也确实荒唐，他忙了半天，万方没料到，老师的病，突然好了。孔子听说这事，气得不得了。他骂子路，好你个由，你一直就不老实，老爱弄虚作假！我明明不该有这种待遇（诸侯才配有这种“臣"），你偏要自作聪明，搞这一套。你想让我骗谁？骗老天吗（让我在老天面前装死）？况且，我就是死，也不能这么死。我与其死在你派来的这些“臣”手里，还不如直接死在"二三子”（指孔门最核心的弟子）的手里。况且，我就算得不到隆重的葬礼（没有这些专职的"臣”来治丧），也不至于死在路上吧！死在路上也比这强。 .子路是好心办坏事，孔子破口大骂，他一定非常伤心。（孔子生病)</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:44:10.386+09:00">9. 11颜渊喟然叹曰："仰之弥高，钻之弥坚。瞻之在前，忽焉在后。夫子循循然善诱人，博我以文，约我以礼，欲罢不能。既竭吾才,如有所立，卓尔，虽欲从之，末（蔑）由也已。”"仰之弥高，钻之弥坚。略之在前，忽焉在后”，这是颜渊对老师的颂扬，形容老师的学问博大精深，难以捉摸。“博我以文，约我以礼”，参看《雍也》6.27。这里是说，用“博学于文，约之以礼”要求我。"虽欲从之，末由也已"，虽欲追随，却不知走哪条路。"末”通"蔑”，《孔子世家》引作“蔑繇也已”。《史记•刺客列传》的曹沫，上博楚简"沫”作"蔑:“蔑"是完全没有的意思。古书中从末的字或作未,如沫多误为沫。末与未不同，未的上面一横，古文字是曲笔。末与本也相反，古文字，本的短横是加在树根上，末的短横是加在树梢上。（颜回赞孔子）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:46:50.131+09:00">人往高处走，水往低处流，有没有相反的情况？现在，政治上不得意，或贪污被发现，都是上欧美国家，但孔子不得意，却想上落后地区。格瓦拉"不断革命”，也是选亚非拉，古巴、越南、刚果、玻利维亚。"九夷"，见《书•旅葵》（属于所谓《古文尚书》），以及《礼记•明堂位》、《尔雅•释地》、《逸周书•明堂解》、《国语・鲁语下》，都是与戎、狄、蛮并列，指野蛮民族居住的落后地区，但商周时期，通常指今山东地区的东夷和淮水流域的淮夷。战国文献，或以“九夷”指与楚国有关的各种夷（《战国策》的《秦三》和《魏一》）。《后汉书•东夷列传》更具体说，孔子想去的"九夷”，就是献夷、于夷、方夷、黄夷、白夷、赤夷、玄夷、风夷、阳夷。此说是据《竹书纪年》，"九夷”被说成夏代的九种夷。马融说，这里的"九夷”是"东方之夷，有九种”。我怀疑，这里的"九夷”，可能是指活动于河南、安徽一带的南淮夷的后代。他周游列国，最后到过陈、蔡和楚国的叶县，就是这一带。孔子失意于中原诸夏、礼仪之邦，曾南之陈、蔡，甚至考虑到楚国找工作。"君子居之，何陋之有”，唐集多用此典。如刘禹锡《陋室铭》说"君子曰：何陋之布一"，就是出典于此。（孔子欲居九夷）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:47:59.67+09:00">孔子是个音乐迷，他特别喜欢古典音乐，并拿这些音乐教学生。他说的礼教，是以诗教开头，而以乐教收尾（《泰伯》8.8）。乐教是最高层次。孔子自卫返鲁在前484年。这里把"《雅》、《颂》各得其所"称为"乐正"，看来，他对乐的整理是在前484年之后，即他的晚年。他的晚年是在琴声中度过。（《雅》、《颂》各得其所）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:48:50.654+09:00">古代交往的中心是男性，"出则事公卿，人则事父兄"，都是男人。孔子喝酒，很有节制。"不为酒困"，是不酗酒。孔子说，喝酒对他不算问题，但别人怎么样？可就难说了。商纣骄奢淫逸，酗酒亡国，教训惨痛，孔子很熟悉。康叔封于卫，卫是纣的都城所在，周公怕周家子弟跟商人学坏，写过《酒诰》。但周初禁酒，只是一阵儿，过了这阵儿，照样喝。咱们中国，历朝历代，喝酒的风从来没断，越禁越喝，越喝越多，今天达到最高峰。县县造酒家家喝，喝得江河倒流。（不为酒困）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:48:58.113+09:00">孔子临河而叹。这里的"川"是哪条河，不能肯定。鲁国境内的河,有汶水、洙水、泗水和沂水。孔子周游列国，据说还到过黄河边（《史记•孔子世家》）。常言道，"光阴似流水”或"似水流年孔子可能是在感叹光阴易逝吧？（子在川上）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-19a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:49:20.054+09:00">此语又见《卫灵公》15.13。"好色”，是生理反应，往往情不自禁。“好德"不一样，往往要压抑本能。孔子希望大家“好德如好色”，难。（好德如好色）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:50:04.187+09:00">此语又见《卫灵公》15.13。"好色”，是生理反应，往往情不自禁。“好德"不一样，往往要压抑本能。孔子希望大家“好德如好色”，难。（好德如好色）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:50:52.268+09:00">朱熹引《书•旅莫》"为山九仞，功亏一簧”为注。《旅葵》属于所谓《古文尚书》。“簧”，音kui,是担土的筐。孔子说，我打个比方，堆土成山，眼看就要堆成了，哪怕只差一筐土，你把它停下来，这个山也堆不成；平地上，哪怕刚刚倒下一筐土，只要你继续往上倒土，早晚也会堆成山。他的意思是，有志者事竟成，无论什么事都贵在坚持，干就成，不干就不成，一切全在你自己。他说的"吾”，是泛指一切主体。（功亏一簧）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:51:11.496+09:00">这是孔子夸颜渊。颜渊最优秀，优秀在哪儿？在"语之而不惜"。老师讲话，他越听越来劲儿，别的学生比不了，孔子讲多了，他们会“惰：（颜回不惰一）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-23a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:51:39.911+09:00">颜渊有"小车不倒只管推”的劲头，这也是讲他“不惰”。（颜回不惰二）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:52:02.431+09:00">这可能是讲学生的。我们的学生，也有很多是半成品，长苗不长穗，长穗不结实。（长苗不长襦，长穗不结实）以上四章是一组，都是讲贵在坚持，贵在后劲。9.</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:52:27.964+09:00">这也是讲学生。现在的风气是，学生靠老师出名，老师也靠学生出名，互相提携，共创繁荣。“后生可畏"，是如今老卓越恭维小新锐常说的套话，特别是吹捧自己的学生。他怕什么？就怕没人给他续香火，退休后没人照应，"了不起”变"老不起”。过去，鲁迅相信，新的总比旧的好，年轻的总比年老的强，其实不见得。后来，他也后悔此言。王羲之说，"后之视今，亦犹今之视昔”（《兰亭诗序》）。后生可畏，只是来日方长，其他有什么可畏？老又怎么样？原来不也年轻？年轻又怎么样？早晚要老。谁都年轻过。我更相信，每个时代都有当时的好人和优秀者，也都有当时的笨蛋和坏蛋，老少何足挂齿。我认为，就基本的人性和智能而言，人和人都差不多。"焉知来者之不如今”，这话在贵古贱今的时代，很可贵，特别是由大保守派的孔子来讲。我们不能一概否定"来者”，也不能一概吹捧“来者"，说将来什么都比现在强。“四十、五十而无闻焉，亦不足畏也已"，古人寿命短，四五十岁就算年纪很大。我们要知道，1949年，我国的人均寿命只有35岁，世界的人均寿命只有47岁。孔子说，如果四五十岁还没出息，一点名气没有，这样的"后生”，就不用怕他了。北方常以"后生”指年轻人，如说，"这后生能受"，就是指年轻人干活肯卖力气，是好小伙子。倚老卖老可恶，倚小卖小也可恶。后生可畏，后生也有可恶者。败家子，都是惯坏的小孩，北京话，胡萝卜，兔崽子。（后生可畏）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-26a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:52:50.511+09:00">"法语之言"，据说是"正言”（《集解》、《集注》），即"正言厉色”的"正言”，估计是带有批评口气的话，比较直戳戳，也比较逆耳。这样的话，只要说得对，你不能不听，听了之后，最重要，是能照着改。"巽与之言"，是"恭孙（逊）谨敬之言”（马融），它和前者不同，比较客气，比较委婉，这样的话，对方听了，会比较舒服。但他听了这样的话，不能光高兴，重要的是，能顺着说话人的思路，琢磨说话人的意思。如果听好话，光高兴，不琢磨；听坏话，光答应，不改正，孔子说“吾末（蔑）如之何也已矣"，意思是我就拿他没辙了，这样的人真是不可救药了。“绎”是寻绎的意思。“末”同蔑，是完全没有的意思。（好话和坏话）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-27a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:54:03.704+09:00">【此章与《学而》1.8的后三句重出。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-27a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:54:39.879+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-28a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T16:54:41.354+09:00">这是《论语》中我最喜欢的话。皖南事变后，叶挺将军人大狱，他在监狱里过生日，用这两句话自勉。梁漱溟，"文革”挨斗，也是靠这两句话自励。《孙子•军争》说，"三军可夺气，将军可夺心”，是说在激烈的战争中，士兵的心理和将帅的意志，可能突然崩溃，兵败如山倒。孔子相反，他强调的是，三军虽可擒其帅，但一个普通人，只要坚持自己的信念，也是不可屈服的。人是非常脆弱的，常常不能左右环境，更无法跟命运较劲，无可奈何之下，总是认败服输，屈服妥协，或承认现实，或回避现实，求神问鬼，跑入空门。如果你在现实中无奈，又不像愚夫愚妇，可以求神问鬼，怎么办？只有一条，就是这两句话。它不是阿Q精神，不是精神胜利法，而是精神上的抵抗，即使没有任何依赖和支援，也绝不向恶势力低头。深刻的批判，永远属于不可行，它有点像精卫填海，我叫“徒劳的悲壮（三军可夺帅，匹夫不可夺志）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-29a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T17:44:52.694+09:00">清孔广森认为，此章和下面的9. 30、9. 31类似，"不伎不求”以上是一章，以下是另一章（《经学卮言》）"衣敝缰袍”，"衣"是动词，指穿衣；"敝”，本来是象用棍子敲打“巾”上的灰尘，它是用这些灰尘表示“巾”很破旧；⑵“编袍”，"缢"音ydn,古代衣分三种，单衣叫“裨衣”，夹衣叫"褶衣”，絮衣叫"复衣"，"缰袍"属于"复衣"，“袍”分两种，里面絮茧絮的叫"茧袍"，里面絮麻絮的叫"疆袍这里的"敝绿袍”比较低贱，相当后世的破棉袍J3）"衣狐貉”，是穿狐狸皮或狗雅皮的袍子。孔子说，有谁穿编袍，敢跟穿皮大衣的站一块儿而不脸红，恐怕只有子路。子路了不起，我对子路很佩服。现在的小孩，追名牌，赶时髭，根本无法理解这一点。"不性不求”，"伎”音zhi,是嫉恨之义；"求"，是贪求。“何用不臧”，指无论干什么都会有好结果。这是引《诗・邺风•雄雉》。孔子的意思是，别人再阔也不眼红，自己再穷也不贪求，如果做到这一点，干什么都顺利。这是夸子路。子路难得被老师表扬，这段话，他终身不忘，总是挂在嘴上。孔子对他，总是忘不了敲打，一得意就数落。他说，就这么点德行，也值得老挂在嘴上吗？（难得的表扬）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-30a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T17:45:31.498+09:00">"岁寒"，二十四节气，最后两个节气，"小寒"和“大寒”，是一年当中天气最冷的时候。三十节气，也有"始寒"、"中寒"、"寒至”、“大寒之阴”、"大寒终”。"松柏之后膨”，"膨"同凋，李敖在凤凰台说，松柏怎么会凋零呢?这个问题提得好，大家都把此句翻成"天大冷，才知道松柏是最后落叶的”，这样翻，太死板。但李敖说，"后"是“不”的意思，也不对。比如，他举孔子"不问马”（《乡党》10.17）为例，说"不问马"就是“后问马:我对李敖很佩服，但这样解释，不行。过去，钱穆也注意到这一问题，他说，"松柏亦非不凋，但其凋在后，旧叶未谢，新叶已萌，虽凋若不凋我怀疑，孔子只是说，众木凋零后，只有松柏还郁郁葱葱，如此而已，并非得自科学观察。后人常以"松柏之人”形容人有气节。（岁寒知松柏）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-31a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T17:45:52.663+09:00">仁者的境界是“不忧二现在的我们，反而把“忧患意识”挂在嘴边。佛家讲，人生下来就是烦恼，生老病死，没有一样不烦恼。我们这一辈子，发愁的事很多，头衔、职称，票子、房子、妻子、孩子，社会交往，人事纠纷，抛却忧患，说说容易做来难。"不忧"是很平凡的字眼，也是很崇高的境界。（智者不惑）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-32a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T17:48:16.024+09:00">这是讲学习的境界。第一是学道，即所谓"共学”；第二是适道，即追求道:第三是守道，即所谓“立\ 第四是用道，即所谓“权:同样是学生，很多人都只能做到前面的某一步，却达不到最后一步。（学习的四个境界）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_009-32a.8" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T17:49:23.824+09:00">旧注，本来都是合此章与上为一章，朱熹分为两章，现在的本子都是按朱注分章。"唐棣之华，偏其反而。岂不尔思？室是远而”，这是逸诗。它以“唐棣之华，偏其反而"起兴，说我怎么不想念你呀，只不过你住得太远了点。"唐棣”，据李时珍《本草纲目》考证，是白杨类的树木，即扶楼，不是《诗•小雅•常棣》的"常棣”，“常棣”是郁李，为另一种植物。"偏"，《晋书•刘乔传》作"翩”，朱熹以为“反”与“翻”同，是形容花的摇动。"未之思也，夫何远之有”，孔子说，什么太远了，恐怕是没想念过吧？真要想念，有什么远呢？古代交通不便，哪怕现在看来不太远的地方，路上都要花很多时间，书信很难寄到，寄到也很晚，有时就死在异国他乡了。别离之苦，思念之苦，是古诗常见。出远门是空间的隔绝，人死了是时间的隔绝，人们把死亡比作上路出远门。汉代人常说“长相思，毋相忘"，镜子上、砖瓦上都有这种话。（未之思也，何远之有）193</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-1a.3-h" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T17:50:01.002+09:00">本篇比较特殊，和其他篇不一样，通篇没有对话，完全是叙述体。其中，除10.1提到孔子，10.14-15提到季康子馈药，孔子不敢尝，没有任何人物出现。近代批孔，人们常说，孔子安贫，干吗还有这么多奢侈讲究？其实，礼是上流社会所用，再俭也要花不少钱。此篇各章，全是围绕礼，讲士君子在各种场合，穿啥戴啥，吃啥喝啥，坐卧行走，言谈举止，怎么才算得体。这些老礼，早已无人讲究。今天还有用，只有讲吃喝的几句，如"食不厌册，脍不厌细".过去，刘向《别录》把《礼》大小戴《记》分为“制度"、“通论"、"明堂阴阳记"、"世子法"、"子法"、“丧服"、"祭祀"、"吉礼"、“吉事"、"乐记"十类。这十类，其实也可归纳为两类，一类是讲"礼仪"，包括"制度"、"明堂阴阳记"、"世子法"、"子法"、"丧服"、"祭祀"、"吉礼"、"吉事"，一类是孔门师弟的对话，包括"通论"、"乐记”。《论语》也有这两类，比如前九篇，就是以第二类为主；此篇就是以第一类为主，前人称为"曲礼"之说。研究古礼，此篇仍有参考价值。孔子的礼，主要是宛婚丧祭等"家人之礼"，以及到官场走动的各种礼貌规定，真正涉及国家制度，讲所谓"大礼"的地方比较少.孔子不是从国家制度入手，建设其理想国，而是从士君子的道德修养入手，认为每个人都从我做起，移孝作忠，拿国君当爸爸，国家就治理好了.这篇东西很枯燥，难点很多，没有耐心，读不下去。为了帮助大家阅读，我不得不对许多词语做细心查考，然后加以通俗解释。我耐心写，希望大家耐心读。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-1a.8" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T17:51:52.832+09:00">这是讲说话。说话，不同场合，跟不同身份的人说话，很有讲究。场合分两种，一种是"乡党”，一种是"宗庙朝廷二前者是和父老乡亲、街坊邻居谈。后者是和上朝的大臣或国君谈。大臣分下大夫和上大夫。见不同的人，表情、语气不一样。如果国君在场，更要十分恭敬，十分小心。"乡党”，"党"字的古文有两种：一种从邑从尚（《古文四声韵》卷三：24页背引《籀韵》、《玉篇》引《古文尚书》），一种从人从易（《汗简》42页正引《林罕集缀》、《古文四声韵》卷三：24页背引《王庶子碑》r前一种写法见于天星观楚简和包山楚简，但实际用法不同。古代居民组织有国、野之分，国又有乡、遂之分。《周礼•地官•大司徒》讲"乡"，是五家为比，五比为闾，四闾为族，五族为党，五党为州，五州为乡。“乡党”是这类居民组织的统称。"恂恂”，同俊俊，音xGnxGn,是不善言辞的样子。《史记•李将军列传》说，"余睹李将军，俊俊如鄙人，口不能道辞”，意思是，李广这个人，老实巴交，像个乡巴佬，笨嘴拙舌，连话都说不清楚。《汉书•李广传》有同样的描述，"俊俊"正作"恂恂孔子在父老乡亲、街坊邻居面前讲话，是这副模样。这是说"乡党"便便”，同辩辩,这里读bianbidn,不读pidnpidn,和上"恂恂”相反，是能言善辩的意思，《史记•孔子世家》引此，正作"辩辩孔子在</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-1a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T17:52:17.517+09:00">【Continuation of not in the following line: "宗庙朝廷"，和在"乡党”面前不一样，这是祭祀祖宗和国君听治的地方，不会说苒怎么行？到了这种场合，孔子就能说会道了。只不过，他讲话比较谨慎，、非常注意分寸。"朝”，指上朝，上朝是见国君和其他官员。"侃侃”，古书亦作"衍衍"，《广雅•释训》训“和”，是轻松愉快的意思。这是和下大夫讲话。下大夫，地位比较低，可以随便一点。"阁阁",音yinyin,孔注说是"中正之貌”，许慎说是“和说（悦）而净也”（《说文♦言部》）。什么叫"中正之貌”？什么叫"和说（悦）而净"？不明白，大概是和气中还透着点严肃吧？反正比“侃侃”严肃，不那么随便。我们只要知道，这是跟大官讲话就对了。跟大官讲话，不能随随便便，总得比较恭敬，比较严肃。"椒躇”，音C丽，是说在国君面前，要有点哆哆嗦嗦的样子，因为敬畏，显得局促不安，比跟上大夫讲话要紧张得多。"与与”，马融说是"威仪中适之貌"，意思也不太清楚，大概是说,在国君面前，人虽然紧张，还不失风度吧？（说话）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-2a.9" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:15:26.134+09:00">      这是讲说话。说话，不同场合，跟不同身份的人说话，很有讲究。场合分两种，一种是"乡党”，一种是"宗庙朝廷二前者是和父老乡亲、街坊邻居谈。后者是和上朝的大臣或国君谈。大臣分下大夫和上大夫。见不同的人，表情、语气不一样。如果国君在场，更要十分恭敬，十分小心。"乡党”，"党"字的古文有两种：一种从邑从尚（《古文四声韵》卷三：24页背引《籀韵》、《玉篇》引《古文尚书》），一种从人从易（《汗简》42页正引《林罕集缀》、《古文四声韵》卷三：24页背引《王庶子碑》r前一种写法见于天星观楚简和包山楚简，但实际用法不同。古代居民组织有国、野之分，国又有乡、遂之分。《周礼•地官•大司徒》讲"乡"，是五家为比，五比为闾，四闾为族，五族为党，五党为州，五州为乡。“乡党”是这类居民组织的统称。"恂恂”，同俊俊，音xGnxGn,是不善言辞的样子。《史记•李将军列传》说，"余睹李将军，俊俊如鄙人，口不能道辞”，意思是，李广这个人，老实巴交，像个乡巴佬，笨嘴拙舌，连话都说不清楚。《汉书•李广传》有同样的描述，"俊俊"正作"恂恂孔子在父老乡亲、街坊邻居面前讲话，是这副模样。这是说"乡党"便便”，同辩辩,这里读bianbidn,不读pidnpidn,和上"恂恂”相反，是能言善辩的意思，《史记•孔子世家》引此，正作"辩辩孔子在"宗庙朝廷"，和在"乡党”面前不一样，这是祭祀祖宗和国君听治的地方，不会说苒怎么行？到了这种场合，孔子就能说会道了。只不过，他讲话比较谨慎，、非常注意分寸。"朝”，指上朝，上朝是见国君和其他官员。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:17:23.724+09:00">10.2 这是讲待客。待客要讲"体面"，“体”是肢体，“面”是脸色，即手脚的动作要合适，脸上的表情也要合适。"君召使按"，是受国君之命招待客人。“挨”音bin,为迎客之礼。"色勃如也"，"色"是脸色，古人叫颜色。孔注说，“必变色也”。“变色"，是根据客人的身份、地位和见面的场合、气氛改容易色，周围人乐，你也跟着乐，周围人悲，你也跟着悲。如果是大人物，更得毕恭毕敬。待客，不懂随机应变，改容易色，北京话，叫“没有眼力见儿"、“不会来事儿”。但挤眉弄眼，太过分也不行，那样，就成了孔子讨厌的"令色"。"勃如"，《论语》中带"如”字的单字，很多相当叠语，如这里的“勃如”，就相当“勃勃"，勃有发义，这里指脸色由松弛状态突然振作起来，《泰伯》8. 4叫"动容貌”。"足踱如也"，"域”音ju6,是形容脚步很快，皇疏引江熙说，“不暇闲步”。"揖所与立，左右手”，是对站在身边的人不断打躬作揖，左边拱一下手，右边拱一下手。“衣前后，檐如也"，是形容打躬作揖，身体一俯一仰，衣服前后摆动。“檐如”，"檐"音chdn,作名词，本指围裙，即蔽膝，加上如字，是形容词，则等于"檐檐:朱熹说，“楣”是“整完"，古代训诂，没这种说法。《楚辞♦九歌》"裳檐檐而含风兮"，王逸注说，"檐檐"是衣服摆动的样子，才是正确的解释。"趋进，翼如也”，《说文•走部》有"超”字，许慎说，“行声也，一日不行完，从走异声，读若敕许错《系传》说，“今《论语》作翼字，假借也”。前人说，许慎是据《古论》。许慎的解释不一定对，但保存了古文的写法。古文字屡见"趣趣”，都是用为“小心翼翼"的"翼翼”，"翼翼"是敬慎之貌。这里是说，往客人跟前走，要小心翼翼。朱熹说，“张拱端好，如鸟舒翼"，是望文生义，并不对。最后几句，是说客人走了，负责迎客的人一定要报告国君，说客人已经不回头了。（待客）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-2a.8" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:16:00.491+09:00">【Continuing comments on next line: "侃侃”，古书亦作"衍衍"，《广雅•释训》训“和”，是轻松愉快的意思。这是和下大夫讲话。下大夫，地位比较低，可以随便一点。"阁阁",音yinyin,孔注说是"中正之貌”，许慎说是“和说（悦）而净也”（《说文♦言部》）。什么叫"中正之貌”？什么叫"和说（悦）而净"？不明白，大概是和气中还透着点严肃吧？反正比“侃侃”严肃，不那么随便。我们只要知道，这是跟大官讲话就对了。跟大官讲话，不能随随便便，总得比较恭敬，比较严肃。"椒躇”，音C丽，是说在国君面前，要有点哆哆嗦嗦的样子，因为敬畏，显得局促不安，比跟上大夫讲话要紧张得多。"与与”，马融说是"威仪中适之貌"，意思也不太清楚，大概是说,在国君面前，人虽然紧张，还不失风度吧？（说话）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-10a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:19:01.409+09:00">10.3 这是讲上朝。"入公门"，礼书说诸侯之宫有三门；库门、雉门、路门，公门指哪道门或哪些门，前人吵得不亦乐乎。反正，群臣上朝，总要经过一道道宫门，才能到达国君听政的地方，即所谓路寝。“鞠躬如也"，是低头哈腰的样子。"行不履阈”，"阈”音yd,门槛，即过门槛时，不要踩门槛，而是举足迈过去。 （"过位"，是越过群臣站立的地方。’群臣站立，是在堂下，院子的左右。中间，有过道通往堂阶。西周金文经常提到"入门，立中廷”，“入门，，的"门”是路门，"立中廷"是站在院子的左右两边，各就各位。“摄齐升堂”，"齐"音zi,是衣裳的下摆，即提着衣裳的下摆，循阶登堂。"屏气似不息"，"屏”音bing,屏气是憋气，即屏住呼吸，好像不出气的样子。这段话分两部分，先讲人，后讲出；先讲上，后讲下。整个过程是：（1）人公门，要低头哈腰，好像门很小，容不下自己。（2）过门槛时，不要站在门槛当中和踩着门槛过，而是贴着门的右边，迈过门槛往里走J（3）离开自己站立的位置，从中间过道，穿过群臣站立的行列，脸色要振作，步伐耍加快，说话作欲言难尽状。（4）登堂朝见国君，要提着衣裳的下摆，低头哈腰，大气不敢出。（5）下堂往外走，每下一层台阶，脸色都有所变化，逐渐放松，作怡然自得状。（6）下完台阶，赶紧走，小心翼翼。（7）回到原来站立的位置，作局促不安状。（上朝）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-13a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:19:42.836+09:00">这是讲执圭、享礼和私下见面的礼貌规定。首先是姿势，要"鞠躬如也”，即像《先师孔子行教像》中的孔子,身体微向前倾，双手捧之，好像有点拿不动的样子。手势分两种：一种是上执，手的位置相当作揖的位置，在心口之上；一种是下执，手的位置相当递东西给别人的位置，在心口之下。《鲁论》"下如授”作"趋如授其次是脸色和走路的样子。脸色，“勃如战色"，"勃如”，见上10. 2；"战色"，是战战兢兢的样子。步伐，“缩蹈如有循”，类似京剧走台步，跑圆场，脚趾离地，脚跟不离地，脚趾拖脚跟，蹭蹭倒脚，"步武轻移，前后套迭”，一溜儿小碎步，往前走。"蹒踏"，音sdsa,是形容小碎步。"享礼"，是外国使节来访，行聘礼之后，客人把礼品摆在堂下的仪式。"有容色"，是露出非常欣赏的表情，就像现在西方人接受礼物，一定要打开，作惊喜状。"私觌"觌”音di,是私下见面。“愉愉如也”，是显得轻松愉快。（执圭、享礼和私下见面）以上四章是讲仪态。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-22a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:24:23.453+09:00">10.5这是讲穿戴。（1）衣服的颜色。君子的衣服，最忌大紫大红：第一，不要用绢、卸二色作领子和袖子的颜色；第二，不要用红、紫二色作内衣的颜色。"绢缴”音gdnzdu,是两种接近紫色的颜色J1）"亵服”是平常在家穿的衣服。（2）夏衣。夏天穿葛衣，凉快透气，但不能直接见人，外出一定要罩上一层外衣。"松”音zh爸n,单衣叫轸。"统给"音chixi,纬是细葛布，（1）《说文■余部》说，"绢，帛深宵扬赤色。"绯"见新附字，日"帛膏赤色也"，都是属于"青赤色”。这和许慎对紫色的解释（"帛青赤色”）是一样的.198乡党第十II给是粗葛布。（3）冬衣。冬天穿皮袄，外面也要有罩衣，罩衣的颜色和皮袄的颜色要相称，缁衣（黑色）配羔裘（黑色），素衣（白色）配鹿裘（白色），黄衣（黄色）配狐裘（黄色）。裘是翻毛的皮袄，羔是黑羊，"魔”音ni,是小鹿。（4）家里穿的皮袄。这种皮袄比较长，但右边的袖子比左边短，这样裁制，便于做事。（5）被子。程树德说，"今日本之被，有领有袖，惟长较常服之衣倍其半，盖即古寝衣之制”。C）"常服之衣"，长度是脖子以下的高度，“倍其半”，是此高度的一倍半，如身高170厘米，被子要有255厘米。“寝衣”，即被子，大被叫"衾"，小被叫"被”。被子，属床上用品。有人说，这个词不雅，应按日语，改叫寝具。（6）坐垫。要用皮毛厚的狐貉之皮为之。"居"有坐义。（7）佩饰。丧服既满之后，什么饰物都可以佩戴。《礼记•玉藻》说,"古之君子必佩玉"，"君子无故，玉不去身"，只有服丧期间才不佩玉。（8）衣服的尺寸。上朝和祭祀的礼服最宽大，叫"帷裳除此之外，尺寸要递减。"杀"音shdi,是递减之义。（9）丧服。吊丧要穿白，不能一身黑，如欧西之俗。"羔裘玄冠”，是黑皮袄、黑帽子，喜事才穿，和西人相反。（10）朝服。"吉月，必朝服而朝"，什么叫“吉月”，前人有争论：一说是月朔，即每月的第一天（孔注以来的旧注都这么说）；一说是正月，吉可训始，始日始月，皆可以吉名之（清夏历《学礼管释》）；一说是“告月"之误，如《礼记•缁衣》，"尹告”误"尹吉”，"告月”见于《春秋经》和《公羊传》，是月朔告庙之礼（清王引之《经义述闻》）...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-21a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:23:51.96+09:00">【Continuation of note on following line: 这三说，第一说不可信，古书可以把月朔叫"月吉"，但没有把月朔叫''吉月"的；第二说，程树德以为最合理,（3）也没有根据；相比之下，还是最后一说更好。清俞撷取王说，但又辩论说，告月不是告朔，告朔是岁末天子颁朔授历于诸侯，而告月是每月之末，有司以下月之朔告于诸侯国的国君（《群经平议》）"不管什么日子吧，朝见国君，一定要穿朝服，总没有斋服。"齐"同斋，"明衣”是浴衣.古代斋戒，一定要洗澡，洗完澡，一定要穿浴衣。浴衣是布做的。古无棉布，所谓布，是麻布或葛布。程树德说，"日本国俗，浴时例有浴衣，犹古制也。清初学者不知浴衣之制，于是种种曲说由此而生"丁】）最后一条，朱熹连下“齐必变食，居必迁坐”，另为一章（以同言斋戒），但皇疏和邢疏分章如此（以仍言衣服）。（穿戴）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-25a.26" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:30:37.535+09:00">10.6 这是讲吃喝。首先，是从正面讲吃：（1）"齐必变食，居必迁坐”，是说斋戒期间，一定要把平常吃的某些食物和饮料（如葱、蒜、韭和酒）换掉，平常坐的地方也要换换位置。"齐"同斋，指斋戒。"变食"，指改食。"居"，同上“狐貉之厚以居”，指坐的位置。"迁”亦变换之义。（2 ） "食不厌精，脍不厌细”，是强调食物加工要非常讲究，越精细越好。"食"是稻梁类的谷物，特别是小米。"精”，是舂得很细的米。古代舂米，没膝壳的谷叫粟。粟16又2/3斗，出米10斗，叫粉米。粉米10斗，出米9斗，叫槃米；出米8斗，叫殿米或押米；出米7斗，叫持御或御米。杨米是"粗"，槃米、箴米、御米是“精”（《九章算术•粟米》、《说文•米部》和睡虎地秦简《秦律十八种•仓律》“脍”是生鱼片或生肉片。成语"脍炙人口"，脍是生肉，炙是烤肉，最好吃。台湾学者萧燔考证，"脍"就是生鱼片或生肉片，特别是生鱼片，我国叫"鱼生"。他说，吃生鱼片蘸青芥末（wasabi）不是日本独有，我国历史上一直就吃，而且也沾芥末吃。比如诗人称美的"松江妒鱼脍"，就是生妒鱼片J2）内蒙、青海、西藏，他们也吃冬天储存春天化冻的生牛肉片和生羊肉片。然后，是讲"七不食"：(1) "食情而喝，鱼馁而肉败，不食”，"馈”音yi,是形容米饭受潮；"偈”音出，是形容米饭俊臭；"馁”音nW,是形容鱼腐败；败，是形容肉(牛肉、羊肉、猪肉等)腐败。(2) "失饪，不食”，煮熟叫“饪”，不熟叫"失饪(3) "色恶，不食”，"色恶”，是颜色难看。(4) "臭恶，不食"，"臭恶"，是气味难闻、"臭"音xiG。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-25a.25" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:30:18.857+09:00">【Continuation of note to the following line: (5)"不时，不食"，"不时”，指不按正常饭点吃饭。古人一天吃几顿饭，饭点怎么安排，好像不太固定。我们从古代的时制名称看，它分两种，一种是十二时制，只吃两顿，半上午(8-10点之间)一顿,半下午(16-18点之间)一顿。一种是十六时制，吃三顿，早饭一分为二，6-12点之间，各安排两顿，晚饭时间大体相同。上午饭叫“食”，如果分两顿，一顿叫“蚤食"或"朝食”，一顿叫"暮食”或"晏食"，下午饭叫“埔:有人把"不时”解释为木吃当令的粮食、蔬菜和酒肉，不对。那样的话，孔子的嘴也太刁了。(6) “割不正，不食”，古人吃肉，主要是大块吃肉，不像后世，一定要切成肉片、肉丝、肉丁，分解牲肉，方法很讲究，方法不对，不能吃。(7) “不得其酱，不食”，酱，类似西人说的sauce,有肉酱、芥酱等等。吃鱼、吃肉配什么酱，很讲究，搭配不当，就是“不得其酱”。酱的作用不仅是提味，还有养生治病之功效，特别是防止生鱼生肉中的寄生虫。最后还有四条，也是禁忌。一是吃肉再多，不耍超出肉食、主食的合理搭配；二是喝酒不限量，但不要醉得一塌糊涂，胡言乱语，撒酒疯；三是从外面买来的酒肉，不耍用；四是姜食留而不撤，不要因为摆在跟前，就不停地吃。这四条，有些词要解释一下。"食气”，应读"食饰"，“饰”音xi,是馈赠的食物。"沽”，同酷，买东西叫贾，买酒叫酷；"市”是市易，也是买；"脯”是干肉。这样的酒肉，孔子认为不卫生，不新鲜。"不撤姜食"，前人有各种解释。晋陶宏景说，姜是常备案前的零嘴,可以吃，不宜多吃(《本草经》注)清王夫之说，晚饭后，姜可提神，防止夜里打瞌睡，但不宜多吃（《四书稗疏》）J1）姜是别的食物撤去后留下来的食物。今日餐仍有姜食。中国人吃喝考究，有很多长处，但现在大吃二喝，划拳行令，转圈敬酒（强人所难，还叫什么敬），借酒撒疯，不起哄，吃不成饭，实在讨厌。（吃喝）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-26a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:31:23.19+09:00">这是讲祭肉。"祭于公，不宿肉"，是说参加国君举行的祭祀，祭祀后，把祭肉向下分发，千万别过夜。"祭肉不出三日"，这种祭祀分两次，有可能在第三天才得到祭肉。祭肉超过三天就不新鲜了，所以说"出三日，不食之矣"。（祭肉）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-27a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:31:54.97+09:00">这是讲吃饭、睡觉别说话。吃饭不说话，上床也不说话，太压抑。我讨厌借酒撒疯，但也不喜欢闷头吃饭。吃饭是享受，不像汽车加油，只是补充能量。饭桌上谈话，也是享受，边吃边谈，肠胃享受，大脑也享受。当然，说话和吃饭，时间怎么搭配，节奏怎么掌握，也要讲究。营养学家说，胃和大脑，互相会打架，打的结果，是胃受伤，脑子倒没事。话可以说，但别半天夹一口，说起来，没完没了。现在，谈生意，拉关系，全在饭桌上，有人光顾说话,还不断接手机，打手机，吃了半天，吃什么，不知道，吃多少，也不知道。这样吃饭也没劲。（吃饭、睡觉别说话）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-28a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:32:27.176+09:00">这是讲吃饭、睡觉别说话。吃饭不说话，上床也不说话，太压抑。我讨厌借酒撒疯，但也不喜欢闷头吃饭。吃饭是享受，不像汽车加油，只是补充能量。饭桌上谈话，也是享受，边吃边谈，肠胃享受，大脑也享受。当然，说话和吃饭，时间怎么搭配，节奏怎么掌握，也要讲究。营养学家说，胃和大脑，互相会打架，打的结果，是胃受伤，脑子倒没事。话可以说，但别半天夹一口，说起来，没完没了。现在，谈生意，拉关系，全在饭桌上，有人光顾说话,还不断接手机，打手机，吃了半天，吃什么，不知道，吃多少，也不知道。这样吃饭也没劲。（吃饭、睡觉别说话）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-29a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:32:46.883+09:00">这是强调坐席要正。我们从这一章的位置看，它和吃饭可能也有关。（坐席）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-30a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:33:58.059+09:00">这是讲乡饮酒。“乡人饮酒"，指乡饮酒礼。参看《仪礼•乡饮酒礼》。"杖者"，是拄拐棍的老头儿，古书也叫"丈人古文字，"考”字的字形就像拄拐棍的老头儿。中国古代，50岁就算老人，现在看，不怎么老。英国绅士，过去喜欢拄棍，卓别林扮演的角色就拄，他们的stick,我们叫文明棍。中国，没有年轻人拄棍，拄棍的都是老头儿。酒会结束,要让老人先走。（乡饮酒）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-31a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:34:08.014+09:00">这是讲傩。"乡人傩"，“傩”音nu6,指乡人举行的驱鬼除邪仪式。《礼记•郊特牲》说，"乡人，孔子朝服立于昨，存室神也"，是类似的话。郑注说,"或为献，或为傩二《释文》说，"傩，鲁读为献，今从古。'于咋'，本或作'于昨阶似《古论》作"傩”，《鲁论》作“献"，其意义则同于"祈杨是穰除疡鬼的祭仪。"阵阶"，"昨”音zu6,东西的台阶,主人所立。（傩）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-32a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:34:46.5+09:00">这是讲送别使者。"问"是访问之义。楚简常见某国之客问于某国之辞，“问”都是指出使某国，访问某国。这里是说派人出使于他国，出发前要再拜送别。（送使者）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-34a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:35:10.369+09:00">这是讲接受大人物的赠药。"康子"，季康子。季康子送药给孔子，当在孔子晚年，他返回鲁国之后，即前484一前479年。赐药和赐食不同。"丘未达，不敢尝”，大人物赐食，必先尝之，但赐药不同，不能马上尝。季康子送药给孔子，孔子拜而受之，但不尝，他的理由是"未达一是自己的身体怎么样，要斟酌；二是送来的药，药性如何，也要研究。孔子认为，对这类馈赠，不接受不对，贸然尝之也不对，正确做法，是先接受，但不尝。.这是合乎礼貌，也给对方面子的做法。（康子馈药）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-34a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:36:25.032+09:00">此章是记孔子为鲁司寇时的事（前500一前498年）。当时，马厩着了火。这段话看似简单，但争论很多。首先，这里的"厩"是什么厩，过去有"公厩”、"家厩”两说。"公厩"说，是据《盐铁论•刑德》、《孔子家语•子贡问》，前者作“鲁厩焚"，后者作"国厩焚"公厩”是鲁君的马棚。"家厩”说，见皇疏，日"孔子养马处”。清宦懋用说，孔子当鲁司寇，爵位为上大夫，按当时的待遇，他家的马棚，该有5辆车，20匹马（《论语稽》这是一个争论。（1）还有一个争论，和朱注有关。朱熹说，孔子"贵人贱畜，理当如此这种理解是用汉代旧说，《盐铁论•刑德》说“问人不问马"，郑玄说“重人贱畜也”，皆其所本。但他多此一举，说孔子“非不爱马，然恐伤人之意多，故未暇问”，别人就要问了，难道圣人真的就不关心马吗？比如程树德说，"圣人仁民爱物，虽有先后亲疏之别，而无贵贱之分"，怎么可以贵人贱马，非把一个"理”字塞进来，说"理当如此"？牛马为人服务，不错，但并非命该如此，如《列子》说蚊虫叮人，虎狼食肉，并非老天为蚊虫生人，虎狼生肉。他说这段话应改读怎么改？...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-34a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:36:58.201+09:00">【Continuation of comment on following line: 唐代就有异说。如：（1）唐陆德明《经典释文》说，除于"乎"字下绝句，还有一种读法，是于"不"字下绝句，孔子问"伤人乎不”，意思是先问伤着人没有，问完这事才问马；（2）唐李匡义《资暇集》说，韩愈把"不”读为"否"，他认为"圣人岂仁于人，不仁于马"。（1）程氏说，"伤人乎不”，这种读法很别扭；"不”读为"否”，也不对。他说，值得注意的是，清武亿《经读考异》还有一种读法，是引扬雄《太仆箴》"厩焚问人，仲尼深醮”为说,说孔子既然以"问人为醮，则不徒问人矣。汉时近古，授读必有所自，是'不'宜作一读，'问马'又作一读”。武氏认为，原文的前几句当读为"厩焚，子退朝，曰：'伤人乎'"，后面的"不”字其实是问话对象（上引《家语》、《杂记》等书都说是孔子的“乡人"）的答语，他的回答是一个"不”字，孔子听说没伤人，才问马李敖在凤凰台的节目里说，“不问马”是"后问马"，也是延续这类思路。但他说"不"是“后"的意思，则没有训诂根据。咨些理解很有趣，但求之过深，孔子到底怎么想？鬼知道。（不问马）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-35a.10" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:37:26.697+09:00">这也是讲吃饭。"食"，是熟食。熟食，可以直接吃。国君赐食，必把席子摆正，先尝一尝。“腥”，是生肉。生肉，国君赐食，要煮熟了再吃。"生”，是活物。活物，国君赐食，暂时不吃，一定要养起来。"侍食于君，君祭，先饭"，是说陪国君吃饭，要在"君祭”之前先为国君尝饭。"君祭”是祭"先食”。"先食”，是发明食物的神，类似的神还有"先农先蚕"、“先牧”、"先酒”等等。（国君赐食）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-36a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:38:25.972+09:00">这是讲探望病人。《礼记•玉藻》："君子居恒当户，寝恒东首。"国君探望病人，病人应该躺在西边，头冲东，把朝服盖在身上，拖着大带。（国君探病）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-37a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:38:54.935+09:00">这是讲接受国君召见。国君召见，不可怠慢，不等把马备好就往外冲。（国君召见）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-38a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:39:14.335+09:00">与《八僧》3.15重。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-40a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:53:43.382+09:00">这是讲朋友关系。朋友死，无人敛葬，自己应该站出来，说我来办。（替朋友办丧事）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-40a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:54:16.007+09:00">这也是讲朋友关系。朋友所赠，除非是祭肉，即使贵如车马，也不必拜谢。祭肉不是一般的肉，它是祭祖宗的，非车马可比。（朋友之馈）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-41a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:54:36.884+09:00">这是讲坐卧之姿。“寝不尸”，“尸”同"昵二睡觉，仰面朝天，直挺挺，像死人的样子,孔子说，这种睡姿不可取。现在医生也说，睡觉最好右侧卧，好像卧佛。"居不容"，集解、郑注、《释文》和唐开成石经皆作"居不客"，容是客之误。这里是说，平日在家的坐姿可以比较随便，用不着像见客那样。（坐卧之姿）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-45a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:56:55.893+09:00">这是讲，在什么情况下，一定要改容易色。"见齐衰者，虽狎必变"，是说见到穿丧服的人，不管多熟悉，都要改容易色（作哀痛状）。“狎”音如5,是熟悉的意思。"见冕者与瞽者，虽亵必以貌"，是说见到戴礼帽的人和盲人，不管多熟，都要有礼貌的表示。"亵”，是亲密的意思。以上与《子罕》9.10略同。"凶服者式之，式负版者"，"凶服”是丧服或戎服，若乘车，碰到这种人，要手扶车前横木，俯身致意；"式负版者''，旧注以为"负版者”是“持邦国之图籍"，让人觉得莫名其妙，清俞檄怀疑应读为"负贩”（《群经206乡党第十II平议》）"负贩”是背货卖东西的。"有盛馔，必变色而作"，是说赴盛宴，各种大菜端上来，要像今欧美人那样，改容易色（作惊讶状），并把屁股抬一下（从跪坐的腿上抬一下）。"迅雷风烈必变”，是说天上响惊雷，屋外刮大风，也要改容易色。（改容易色）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-47a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:57:13.974+09:00">这是讲乘车。一是登车，一定要正对着车箱的尾部，手挽登车用的带子（即“绥"），往上登。二是在车中，不要回头说话（以防站立不稳），不要大声说话（怕有失风度和使驭马受惊），不要拿手指指点点（理由同上）。（乘车）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-48a.8" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:59:00.654+09:00">最后这章，莫名其妙，有人说"上下必有阙文"（《集注》），有人说"此文前后倒置”（明陈禹谟《谭经苑》引《讲录》）,C2）未必。这里试着解释一下。"色斯举矣，翔而后集"，主语是什么？ 一般认为，"色”是人的脸色,"翔"是鸟在飞翔，它的意思是说，"山梁雌雉”见人脸色不善，要抓它，就飞走了，但飞了一圈，又落下来。“色”是谁的脸色？孔子的？子路的？还是他们两个人的？不清楚。这话有点别扭。如果这里的“色"是"鸟"字之误，倒比较合理。"曰：'山梁雌雉，时哉时哉，"，"日”是谁说？不清楚。一般认为，这是孔子的话，他是哀叹人不如鸟。"时哉时哉”，从字面看，更像是子路的话。古书引用这两句，"时哉”或不重文。"山梁"，皇疏说是山涧上的木桥，但古书也指山脊，这里可能是前一种意思。"子路共之，三嗅而作"，“共"有两种理解，一是"共具”（皇本作“供"），即供设之义；二是"拱执”（《艺文类聚》、《太平御览》等引作〔1］程书，第二册，726页。［2］程书，第二册，730、732页。207I我读《论语》"拱”），则是拱手之义。汉唐旧注都是采用前说。朱注两存其说，一说引邢氏，为“共具”说；一说引刘聘君说，为"拱执”说。刘宝楠主后说今人多从刘宝楠说，恐怕不对。此话到底讲什么？《吕氏春秋•审己》值得注意。《审己》说，"故子路推雉而复释之"，"拂雉,”的"擅"，指张罗设食，覆而取之，就是解释这两句话。"三嗅而作"，是说雌雉多次试探，只闻其气，不食其饵，最后不敢吃，拍拍翅膀飞走了。这话和《荀子•礼论》"三嗅之不食也”是类似说法，本来没错，但朱注引刘聘君说却说嗅是臭误（臭是形容鸟张双翅）。...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_010-48a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-01T18:58:49.434+09:00">【Continuation of note to the following line:原文嗅字，古本或从口，或从鼻，但绝没有作臭者，字误之说，没有根据。最后，我把这段话试着串讲一下，它是说，子路（或子路陪孔子）在山里走，在山涧的木桥上看到一只雌性的山鸡，山鸡向上飞，转了一圈又落下来。子路（或孔子）感叹说，这只山鸡真会掌握时机呀。子路张罗，撒下诱饵，但山鸡闻了几遍，还是拍拍翅膀飞走了。 •这段话是什么意思，耐人寻味。我猜，它也许是暗示孔子想投身政治，一直在寻找时机，但又怕身陷其中，就像•曹操说的"绕树三匝，何枝可依”。如果是这样，位置又正好在半部《论语》的结尾，倒有点余音袅袅的味道。（山梁雌雉）</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-16T20:29:15.326+09:00">"贤贤易色”，前一个"贤"字是动词，即以贤为贤，尊重贤人，推崇贤人。前人对“易"字有三种理解，代替、改易、轻视。我认为，第一说最好，第三说最坏。"贤贤易色”就是孔子两次提到的"好德如好色"（《子罕》9.18、《卫灵公》15.13）。它的意思是，要像"好色” 一样"好德”。可见色是可以好的。色是性感的外貌，主要指女人在男人眼中的性感外貌，即女色。男色不太有人提。喜欢漂亮女人，没什么不对。不对的是心里好之，嘴上又贱之，说什么"兄弟如手足，妻子如衣裳”，不拿妻子当衣裳，就是重色轻友。用"好德”代替"好色”，不是戒色，而是像男人好女人那么来劲儿,有内在冲动，情不能已。女人又不是什么坏东西，非戒不可。子夏移好色之心以好贤，完全符合老师的教导。（以德代色）</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>