<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CH1a0941-zh-5f72406c" type="transl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>公孫龍子形名發微</title>
                <editor role="translator">Tan Jiefu 譚戒甫</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</ab>
                <availability status="4">The copyright status of this work is unclear</availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>公孫龍子形名發微</title>中華書局, 1963</bibl>
                <ab>Translation of <bibl corresp="#CH1a0941">
                        <title xml:lang="och">公孫龍子</title>
                    </bibl> into <lang xml:lang="zh">Chinese</lang>.</ab>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation resp="#jeremy">Initially created: <date>2024-04-16T16:59:43.037+09:00</date> by jeremy</creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Translated parts</head>
                <p xml:id="CH1a0941-start">
                    <seg corresp="#CH1a0941_CHANT_003-1a.4" xml:lang="en" resp="#jeremy" modified="2024-04-16T19:05:46.111+09:00">本篇亦問答體，卽以或人之意發端。The present text is also in the form of a question and answer, and it begins at once with with a suggestion from some other person. 揣或人之意，以謂白色合馬形不為有馬，而必曰白馬，則堅性、白色、石形，何獨不可以為三？可乎，猶言可也。I suppose that this person’s idea is that if something white-coloured and horse-shaped must be called a ‘white horse’ and not a ‘horse’ then how can hardness, whiteness, and stone-shaped(ness) not make three [things]? Is this admissible?  And this is just like saying that it *is* admissible. 然公孫子以為不可，謂之為“離堅白”。However, master Gōngsūn thought it was not admissible and called this lí jiān bái  ‘separating hard and white’. 離堅白，亦形名家所持最大論題之一，其語常散見於諸子各書。‘Separating hard and white’ is also one of the greatest theses held by the xíngmíngjiā  and these words are seen frequently in various the books of the masters.惟莊子胠篋篇作“頡滑堅白”，釋文：“頡滑，謂難料理也。”The Qūqiè chapter of the Zhuāngzǐ has the phrase xiéhuá jiānbái. Here xiéhuá means ‘arrange with difficulty’.而徐無鬼篇有“頡滑有實”之語，釋文引向云：“頡滑，謂錯亂也。”And in the Xúwúguǐ  chapter there is the phrase xiéhuá yǒu shí. Here xié huá means disorder.又荀子儒效篇：“堅白之同分隔也。”（原作“堅白同異之分隔也”，甚誤。說詳舊作荀子集解補正）And the Rúxiào chapter of the Xúnzǐ has jiānbái zhī tóng fèngé yě ‘the similarity of hard and white are separated’. (The original version was jiān bái tóng yì zhī fèn gé yě , which is deeply mistaken and was corrected in the Xúnzǐjíjiě.)言頡滑，言分隔，皆卽離字舊詁。The words xiéhuá and fèngé  are both ancient explanations of the character 離 lí ‘separate’.白馬說，名家言離白，而形名家言不離；堅白說，名家言不離，而形名家言離。In their treatise on the white horse, the míngjiā say that white is lí ‘separate’, whereas the xíngmíngjiā  say it is not; in their treatise on hard-and-white the míngjiā say these are not separated and the xingmingjia say they are. 翩其反而，古今罕匹。In oscillating between opposites, from ancient to modern times few can equal them!公孫此論，特引名家之說以為客難之辭，反覆辯詰，求申其恉。今考客難之辭，皆在墨子經說四篇中， 近人多混而一之，互證其說，相去千裏。In this text Gōngsūn puts the phrases of the míngjiā into the mouth of the Questioner, debating with him repeatedly to extract their implications. It is now verified that these phrases are all found in the four chapters of the Mohist Canons, but they are often mixed up with each other and far apart in the text.</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0941_CHANT_003-2a.10" xml:lang="en" resp="#jeremy" modified="2024-04-16T18:51:58.59+09:00">賓曰：堅白石二，可乎？答曰：可。曰：然則何以不為三而為二邪？舊注：“堅也，白也，石也，三物合體。而不謂之三者，人目視石，但見石之白而不見其堅，是舉所見石與白二物，故曰無堅得白，其舉也二矣；人手觸石，但知石之堅而不知其白，是舉石與堅二物，故曰無白得堅。其舉也二矣。”傅山云：“無堅但得白，似謂白要連石說，猶白石。無白但得堅，亦要連石說，猶堅石。”按二說皆是。此言堅白相離，所舉亦異。故目得白時，亦得石形，合而為二；手得堅時，亦得石形，合而為二。故曰“其舉也二”。</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0941_CHANT_003-3a.9" xml:lang="en" resp="#jeremy" modified="2024-04-16T18:52:36.909+09:00">舊注：“之石，猶此石。堅白共體，不可謂之無堅白。旣得其堅白，不曰非三而何。”傅山云：“此所字似非語詞。所字暗謂石字，石謂白堅之所也。離了石，無處著白堅矣。故曰之石之於然。”又云：“此於字猶為字。”俞樾云：“按也，讀為邪。非三邪，乃問者之辭。言旣得其堅，旣得其白，而堅也，白也，此石實然也，非三邪？”按三說皆是。然者，猶云自然。蓋謂明明得白得堅，不可謂無白無堅。此堅白與此石乃自然合而為三耳。非三也句，謂堅、白、石實三也。</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0941_CHANT_003-3a.17" xml:lang="en" resp="#jeremy" modified="2024-04-26T23:22:07.499+09:00">此段為論主之答辭。蓋謂無堅無白者，非無堅無白也；不過目不能同時得白又得堅，手不能同時得堅又得白耳。所得旣異，故堅白離也。右第一節  首明堅、白、石不為三而為二，由於視拊之不同。</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0941_CHANT_003-4a.9" xml:lang="en" resp="#jeremy" modified="2024-04-16T18:55:01.119+09:00">【校】不可以循石，原作“不可以謂石”，疑循謂二字草書形似致誤。謂字無義；下文作循石，循與拊同，可證。茲徑改之。賓難曰：有白，石方可視；天下無白，復何能視”有堅，石方可循；天下無堅，復何能循？然則白也，堅也，不能謂之無矣。且堅、白與石三者，不相排外者也。如視石得白而無堅，非堅與白相外也，實堅隱藏於白石而不令人見耳。又循石得堅而無白，非白與堅相外也，實白隱藏於堅石而不令人知耳。故曰“藏三可乎”，猶言可也。按墨經多存名家之說，如經上第六十六條曰：“堅白不相外也。”說云：“於石，無所往而不得，得二。”又經下第三十八條云：“有指於二而不可逃；說在以二參（同三）。”說云：“兼指之，以二也；衡指之，參直之也。”其義正與此同；知公孫特引名家之言以資駁辯耳。</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0941_CHANT_003-4a.12" xml:lang="en" resp="#jeremy" modified="2024-04-16T18:55:36.65+09:00">【校】傅本作“非藏為藏也”。舊注：“目能見物而不見於（今補）堅，則堅藏矣；手能知物而不知於白，則白藏矣。此皆不知所然，自然而藏，故曰自藏也。彼皆自藏，非有物藏之之義。”按舊說是。此非藏而藏，卽謂非有一石為其所藏之地而藏之之意。</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0941_CHANT_003-5a.6" xml:lang="en" resp="#jeremy" modified="2024-04-16T18:56:00.108+09:00">【校】以相盈，原作“以相盛盈”。俞樾云：“按盛，衍字也。謝注云：‘盈，滿也。其白必滿於堅石之中，其堅必滿於白石之中，而石必滿於堅白之中。故曰必得以相盈也。’是其所據本無盛字。”按俞校是。疑盛字為後人旁注誤入正文者，茲照刪去。此賓仍持堅白不離之說，以謂堅白必得相盈於石，蓋明明有石為之藏地也，奈何其為自藏邪？墨子上經第六十七條曰：“堅白之攖相盡。”又下經第十四條曰：“撫堅得白，必相盈也。”義卽同此。</seg>
                    <seg corresp="#CH1a0941_CHANT_003-5a.15" xml:lang="en" resp="#jeremy" modified="2024-04-16T18:57:39.847+09:00">此謂由見以得白，而堅卽以不見離，由知以得堅，而白卽以不知離。今白由見而得，則堅由不見而離，故曰“見與不見離”。堅旣由不見而離，是見而在者一，而不見而離者亦一耳，故曰“不見離，一”。兩一相外，必不相盈，旣不相盈，則兩一相離，故曰“一不相盈，故離”。離卽隱藏之義，故曰“離也者，藏也”。蓋所謂自藏者如是。墨子經上第六十六條曰：“異處不相盈，相非（同排），是相外也。”又下經第四條曰：“見不見離，一二不相盈，堅白。”此在名家，本為反證之辭；然適與本段同者，以形名家立說固如是耳。右第二節  承上反駁，生出“盈、離”二義。</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>