<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="KR1h0004-zh-310289c6" type="transl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>論語詳解</title>
                <editor role="translator">Bai Ping 白平</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab>published electronically as part of the TLS project at https://hxwd.org</ab>
                <availability status="4">The copyright status of this work is unclear</availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>論語詳解</title>北京：外語教學與研究出版社，2010, 2010.</bibl>
                <ab>Translation of <bibl corresp="#KR1h0004">
                        <title xml:lang="och">論語</title>
                    </bibl> into <lang xml:lang="zh">Chinese</lang>.</ab>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation resp="#CH">Initially created: <date>2024-08-30T02:07:25.116+09:00</date> by CH</creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Translated parts</head>
                <p xml:id="KR1h0004-start">
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-12a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:43:05.728+09:00">子贡问政治事务方面的问题，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-12a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:43:14.146+09:00">孔子说：</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-12a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:43:20.7+09:00">“使粮食充足，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-12a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:43:28.606+09:00">使军备充足，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:44:23.232+09:00">使百姓对执政者信任。“</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-13a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:44:33.741+09:00">子贡说：</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-13a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:44:55.396+09:00">"如果实在没有办法而要去掉其中的一项，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-13a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:45:07.677+09:00">在这三项中先去掉哪一项？ "</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-13a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T03:45:18.034+09:00">孔子说：</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-13a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:25:18.312+09:00">"去掉军备。"</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-10a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:24:30.473+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-14a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:25:31.75+09:00">子贡说：</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-14a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:25:52.184+09:00">"如果实在没有办法而还要去掉其中的一项，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-14a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:26:02.024+09:00">在剩下的两项中先去掉哪一项？ "</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-14a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:26:13.078+09:00">孔子说:</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-14a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:26:21.809+09:00">"去掉粮食。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-14a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:29:46.352+09:00">反正自古以来人都要死的，　　【Continuing comment on the following line: 孔子的这一意见是合乎情理的，不能三者兼顾，只能先放弃军备，先让人们有饭吃，饿得都站不住了，扛着精良的武器也不能打仗。如果剩下的二者也不能兼顾了，宁肯先将粮库清空而救济百姓，哪怕自己饿死，也不能做对不起百姓的事情。如果得罪了百姓，那就国将不国了。统治者如果能深得百姓信赖，往往在极端艰苦的情况下，人们也能和他们生死与共，维护国家的生存。子贡是个好学生，他不但能主动向老师请教问题，而且还能联系实际,刨根问底，把老师关于这个问题的见识积累挖掘干净。他的这次学习活动堪称楷模，为千古拜师求教者树立了一个良好的榜样，是一个学习成功的优秀案例，很值得人们细心体味。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_012-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-30T04:29:01.755+09:00">百姓对政府没有了信任，国家就建树不起来了。" 【自古以来，解决吃饭问题都是政治方面的一件大事，在古代，人们要想吃饱饭是很不容易的。在粮食严重短缺的情况下，为了不至于饿死，人们就会流亡到能吃到饭的诸侯国去。民众的大量流亡会导致劳动力资源的丧失和258兵源的匮乏，这就意味着国力的衰减。所以国家必须有充足的粮食储备，以防灾荒造成的危机。古人将国家称为社稷，社是土地神，稷是五谷神，体现的就是粮食的重要，所以孔子将粮食储备作为政治事务的重中之重。人常说"春秋无义战"。当时周天子对天下的控制能力已经丧失，列国之间的兼并和掠夺战争连绵不断，一派大鱼吃小鱼的混乱局面。在这种情况下，可谓人人习武，家家备战，没有武备的国家当然是不能生存的，所以孔子强调军备的重要。国家的运转需要百姓服役。如果统治者在民众中没有威望，失去了民众的信任，人们就会和他们离心离德，视他们为"寇镰"，不肯为他们服务，出现"民逃其上"的严重局面。在这种情况下，即使有充足的粮食和军备，国家也会处于危机之中，经不起战争的打击。要使百姓对政府信任,就得实现政治的合理化，变无道为有道，树立起良好的政府形象。在孔子看来，这最后一条也是最为根本的一条。就理想的政治目标而言，这三条其实是不够的，但是在春秋当时的背景下，诸侯国的政治能做到这三条已经是一种奢望了，绝大部分的情况是连其中的一条也实现不了。孔子的这三条目标有点理想化，但子贡却是现实的，他知道这三条根本不可能同时实现，正因为如此，子贡才说"必不得已而去"，意思是在实在不能三者（甚至二者）兼顾的情况下，必须首先放弃一个最次要的目标。先去兵，再去食，永远不可去信，这就是孔子对这三项事情的重要性的排序。所谓"自古皆有死"，主要指的是统治者宁肯自己饿死，也不能失去民众的信任。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-1a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:11:21.199+09:00">子张说：</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-1a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:11:30.93+09:00">"士人在危难时能够付出生命，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-1a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:11:41.685+09:00">在利益面前能想着道义，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-1a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:11:45.765+09:00">祭祀时想着要严肃认真，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-1a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:11:49.905+09:00">守孝时不忘记哀伤，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:16:35.595+09:00">就可以了。"　　【讲解这里的"危”指的是关系到国家和社会利益的重大危难。在这种时候勇于付出生命，说明对国家和君主是忠诚的，能做到大节不亏。在个人利益面前要顾及道义，不会"不义而富且贵"，说明其立身处世是一个正人君子。"祭思敬，丧思哀"，说明对鬼神有真正的敬畏，对父母有孝心。按照儒家的观念，心中敬畏鬼神而孝顺父母，就能保证事事不会越轨，永远处于积极上进的状态。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-2a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:16:44.399+09:00">子张说：</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-2a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:16:53.705+09:00">"奉行美德而不坚定，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-2a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:16:57.338+09:00">相信道义而不执著，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-2a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:17:03.427+09:00">怎么能说有他很重要？</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_019-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-08-31T16:19:20.028+09:00">又怎么能说没有他不行？"　　【讲解美德和道义是社会所提倡的公德和公理，是社会认可的行为准则，在一般情况下，大多数人都会相信和奉行。但当涉及需要牺牲个人利益的时候，不少人就会出现"不弘"和"不笃"的情况，不能自始至终坚持原则。由于"不弘"，这种人的品德不会上升到很高的层级；由于"不笃”，他们也不能建树很大的功绩。正因为如此，他们在社会事务中不能担当起重要的责任，有他和没他，对社会的发展都不会有什么影响。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-26a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-02T22:13:56.443+09:00">但他们不懂得怎样继续进步。"【讲解孔子周游列国，颇不得志，后来住在陈国，产生了回家的念头。当初孔子出来的时候，有一批学生跟着，也有一部分留在家乡。看来孔子知道他们多年来在鲁国的发展情况，这些人也都是积极进取的，但由于年轻急躁，又没有人指导，虽然做出了成绩，却不懂得在此基础上向更高的目标前进，所以孔子说自己应该回去指导他们了。"斐然成章，不知所以裁之"是用织布来做比喻，意思是织出了有漂亮图案的布，却不会裁剪成衣服,比喻层次还有待于进一步提高。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-25a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-02T22:13:17.968+09:00">孔子在陈国的时候</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-25a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-02T22:13:21.984+09:00">说：</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-25a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-02T22:13:26.291+09:00">"咱们回去吧！</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-25a.5" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-02T22:13:30.657+09:00">回去吧！</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-25a.6" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-02T22:13:45.449+09:00">我们家乡的学生们激进而不扎实，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_005-25a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-02T22:13:56.093+09:00">虽然做出了一些成绩，</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:15:09.921+09:00"/>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:15:37.175+09:00">【I讲解"巧言”和"令色"本来都是褒义的，但由于具体对象的实质不同，逐 而渐就有了贬义的用法了。如果其"巧言"和"令色"是真诚而合理的，那 第就是褒义，如果是装出来的、不合理的，那就是贬义。 一对人对事，说什么话，持什么态度，应该具体情况具体对待，有是非标准，有原则立场，这才是"仁"的表现。如果不论对象，没有是非，对谁都说顺耳的话，对谁都满脸堆笑，就不正常了。是非不分的"巧言"和"令色”是为了讨好别人，不得罪别人，从而保护自己，不使自己的既得利益受影响，并以此为自己谋得更多的利益。这样做往往是以牺牲公理和正义为代价的，是对社会不良现象的纵容和迎合。无原则的“巧言"和"令色"，是对社会的不负责，也是对其行为对象的不负责。这样不惜害他人、害社会来保护自己利益的自私自利者，当然是"鲜矣仁”的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:16:32.253+09:00">【I讲解为了既对他人负责也对自己负责，人们要自觉主动地“修身”。修身的方式有两种：一是学习，一是改过。要想改过，就得先知过。知过的途径也有两种：一是别人为自己指出不足，一是主动地检视发现自己的不足。曾子这里讲的是自我检视的问题。能够经常地自觉检视自己，力求使自己的行为达到最高的德范标准的人并不多，而像曾子这样将检视程式化、常态化的人就更少了，所以其精神是十分可贵的。曾子这里讲了检视自己的三个方面的内容和标准，这显然是举例性的列举，当然还会有其他内容。为他人谋事要忠诚负责，和朋友交往要诚实6守信，这都是对他人负责的表现。对他人负责，就意味着会牺牲自己的一些利益（比如时间和精力），说到底还是一个利人和利己的问题。需要提及的是忠和信在特殊情况下的体现：出于正义，有时需要对他人或朋友的错误提出批评或抗争，当净臣，当铮友。是不是一个真正对他人负责的人，这是一种考验。如果因为怕得罪人而听之任之，随波逐流，那也是对他人严重的不忠不信。当教师的要给学生传授知识，却并没有多少知识可以传人，那就成了尸位素餐的南郭先生了。教师备课应认真而充分，传给学生的知识要准确无误。凡是向学生讲授的东西，自己必须精通熟练，如果以己昏昏使人昭昭，那就是误人子弟，就是渎职，同样是一种对他人不负责任的行为。当教师的"传而不习"，在课堂上"以次充好"，"以假充真"，是因为不肯在备课上下工夫，缺乏敬业精神，其根源也还是自私。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-6a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:18:06.756+09:00">I讲解孔子这里所讲的五点，是自古以来对于执政者的最为普遍的要求，诚可谓"执政之经"，是数千年政治的“永恒的主题"。在上位者能做到这五 学点，国家便可稳定而兴盛。 而执政者应该如何，不应该如何，这都是人人皆知的浅近道理，但是他 第们能否真正做到，可就是另一回事了。 季节对于农业生产是十分重要的，春种时种不下去，一年就没有收成:秋收时收不回来，一年的劳苦也就白费了。当时的统治者要进行战争，要兴建大型的土木工程(如秦代修长城、骊山陵、阿房宫等)，经常大规模地征发民众，往往不顾季节，对农业生产造成严重的影响。孔子讲"使民以时”，孟子讲"不违农时”，都是说不要在农忙季节征发民众。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:18:21.594+09:00">【I讲解孔子讲了他所认为的理想的青少年应做到三个层次：家庭的好子弟,社会的好成员，积极上进的好苗子。做一个家庭的好子弟，懂得孝顺父母，敬奉尊长，这种孩子守规矩,易于接受教育，能够正常成长，不会成为"问题少年工这种孩子有责任心，他们会主动承担起家庭的力所能及的事务，将来可以顺利地实现两代人之间的责任更替。这种孩子"不用扬鞭自奋蹄"，因而会降低培养的成本。做一个社会的好成员，处事慎重，就可以在行为上减少过失。为人诚实，就奠定了人际交往方面的良好基础。有博爱的胸怀，主动向善，就保证了行为方向的正确，其目标自然是一个有益于社会的君子。做一个积极上进的好苗子，将剩余精力都用来学习，就会不断进步,在提高自己做人的层级的同时，也提高了自己承担社会任务的能力。"行有余力，则以学文”，即使成不了大器，至少也不会在浑浑噩噩中虚耗生命。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:19:19.543+09:00">I讲解喜欢女子的美貌，是男人的天性。男人好色是可以的，但必须发乎情而止乎礼义，在男女情感的处理上，不能没有道德的干预。如果一个人"唯色是图”，色衰而爱弛，始乱终弃，喜新厌旧，那就是在男女问题上的一种唯利是图，损人利己。在择偶的问题上，古人主张重德轻色，将品行放在第一位，将容貌放在第二位，也就是"贤贤易色"，这是一种合理的原则。丈夫应该珍视妻子品行的贤淑，看到她为自己和家庭做出的奉献，反之，就是一种极不人道的恶劣行为。儒家认为夫妻关系是一切人伦关系的基础。《礼记•昏义》：“男女有别而后夫妇有义，夫妇有义而后父子有亲，父子有亲而后君臣有正。"子夏在这里先谈夫妻关系，然后谈父子关系，再谈君臣关系，和《礼记》的叙述顺序是一致的，这说明他认为夫妻、父子、君臣三种关系之间存在着内在的逻辑联系。“事父母"的最高层次是"养志"，其理想的成绩是"立身行道，扬名于后世，以显父母”，“事君"的最高层次是成为贤臣，其理想的成绩是"致君尧舜上，再使风俗淳"；与朋友交往的最高层次是"切磋琢磨"于道德学问，其理想的境界是共同进步，都成为君子。人们之所以拜师求学，就是奔这些目标来的。但这些终极的目标不是人人都能达到的，问题就在于学懂容易实践难，自觉地实践就更加难能可贵。就算上的是太学，老师是圣人，也未必都能成为君子。其实人生的道理都很简单，如果干什么都能自觉地付出最大的努力，愿意做出最大的牺牲，这就等于懂得求学的精髓了。这种人虽然没有拜师求学，但却可以认为是学得 学不错了。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:21:55.017+09:00">【I讲解过去人们常说，先秦诸子的学说是殊途同归的，都讲的是修己治人的道理，修己的目的是为了治人。儒家要把常人培养成君子，就是为了造就治理社会的人才。治人者在被治者面前应该表现得有一种让人敬畏的威严，他们与被治者之间在关系上应该保持适当的距离，君臣、父子、夫妻之间都是如此。如果过分亲昵，没有了尊卑大小的区别，被治者不再有敬畏，他们就会不严肃认真地对待治人者的指令，治人者的管理意图就不能很好地实现。治人者在众人面前应当表现出持重的风格，这和故意端架子、耍派头不是一个范畴的问题，而是一种管理的艺术。君子治人，光是靠由持重而产生的威严当然是不行的，他的地位和形象（包括威严）的稳固，还得靠不断学习来加强。学习可以使人在道德和才能方面处于领先地位，这才是君子治人的资本，也是导致他人敬畏的真正原因。忠诚和信实都是对他人负责的表现，也是获得人们敬畏遵从的重要原因，是获得人们信任的武器，所以君子必须在这些方面严以律己。君子的品德和才能也来源于朋友之间的互教互学，交友是儒家特别重视的一个问题。人的一生中总会有许多朋友，这些朋友中有的是益友，有的则可能是损友。在孔子看来，比自己强的人能够给自己带来正面的助益,所以是益友；不如自己的人不但不能带来正面的助益，反而会带来负面的影响，所以是损友。古语“近朱者赤，近墨者黑"，讲的就是这个道理。和比自己强的人交友是为了取人之长，从而不断进步；如果自己有了过错，孔子主张要勇于改正，这同样也是为了进步。一般人往往不愿意正视自己的过错，会采取推诿或掩饰的做法。这大都是出于维护自尊或逃避责任的原因。能够主动承认和改正错误是需要勇气的，是一种美德，所以孔子说"过则勿惮改“。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:22:56.625+09:00">【I讲解人类生活的有些内容，因为被认为重要，所以逐渐形成了相对稳定的仪式，例如出生、结婚、丧葬、追悼等。曾子这里讲的是办理父母的丧葬和对祖先进行追悼的事情。古人认为人的灵魂是永存的，死亡只是身体的终结。人死后以鬼或神的方式继续存在，同样具有和人一样的思想意识和行为能力，甚至还有了一些人所不具有的行为能力，能够在更高程度上影响或左右人间的事情。在这种认识的作用下，古人自然而然地产生了 "事死如事生"的观念和做法，重视对死者的丧葬和祭祀。古代丧葬事务的程式是丰富复杂的，在哪一个细节上出了地漏，都被认为是对死者敬奉得不周到，并且无法弥补，这会使人留下终生的遗憾。所以古人主张谨慎认真地办理父母的丧事。祖先和父母处在同一个序列中，其生前对后人的成长有恩德，其鬼神对后人的生活有干预，所以后人要对他们进行祭祀。所谓祭祀，就是通过一定的仪式给被祭者送去两种东西：一种是物质的，就是认为他们所需要或喜欢的物品；一种是精神的，就是表达自己对先人的深厚情感。祭祀的目的有两点：报恩和祈福。儒家认为孝是一切美德的种子，所以不但强调对活人的孝，也强调对死者的孝，"慎终追远”说的就是对死者的孝。孝能够衍生出其他美德，因此"民德归厚矣"。从曾子这段话的叙述逻辑脉络来看，"慎终追远"是影 学响"民德归厚"的前提，所以"慎终追远"不是针对一般的"民"而言的， 京而是对统治者的要求。...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-9a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:23:20.81+09:00">【continuing the note on the line below: 统治者的行为对民众有表率作用和影响作用，应当 第通过他们的"慎终追远”，达到"民德归厚"的效果。从无神论的观点出发，古人的许多表示“慎终追远”的丧葬和祭祀行为没有任何合理性，而且做出了许多劳民伤财的荒唐事(如厚葬和淫祀),甚至出现了大量伤天害理的行为(如殉葬)。但是“慎终追远”思想的根源是"孝二其理论上的目的是"报恩"和“继志”，这是一种富有积极意义的思想。“慎终追远”的观念虽然建立在有神论思想的基础上，但它也产生了有益效应。具体表现为两点：一是它针对的直接对象是鬼神，而在当时人的观念中鬼神都是惩恶扬善的，这就对相信鬼神的人产生了道德行为的约束力。一是将孝的时限延长到了永远，不断地警醒人们对祖先负责，对家族负责，多一份责任感就多了一份为善的动力，也多了一份为非的约束。这些都是应该被肯定的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:26:05.658+09:00">I讲解孔子在鲁国当过司寇，摄行相事，由于不满国君和主政者的表现，愤然出走。他周游列国的直接目的是求仕，求仕的主要目的是"行其义"，就是推行自己的政治主张。他到过周、郑、宋、曹、卫、陈、楚、杞、莒、12匡等国，虽然始终未能得仕，却也不是一无所获。他在许多国家都能得到一个"闻其政”的资格，就是给国君和主政者充当顾问或参议的角色。有了这个资格，他的政见可以得到表达，也算是部分地实现目的了。当一个国家的政治高参，孔子是不满足的，但在一般人眼里，这个位置也是许多人拼命钻营想得到的。官职在孔子眼里是实现自己政治理想的工具，而在许多人眼里则是摇钱树。所以一个国家从大到小的种种职位,都会有人不择手段地去"求得"。名位利益，有的是上边主动"与”的，也有的是自己通过种种办法“求"到的。如果是人家"与"的，就比较体面，如果是自己"求"的，就会让人怀疑有很多不体面的因素在里面。一里一外，褒贬的分野非常清楚。"求之与？抑与之与？ "如果理解成"这个名位是活动来的，还是正常任命的？ "恐怕也不是不可以。这个问题本身就带着刺，对孔子"闻其政"的途径的正当性提出了质疑。处在孔子利益圈中的子贡当然能感受到这个问题的冰冷无情，但他似乎也举不出孔子"闻其政"是人家主动"与"之的事实，只好承认孔子确实是"求"来的，但不可以理解为他人的那种下作的"求“法。从道理上讲，获得名位的资本是品行和才能。但如果说具备了相应的品行和才能，就干等着人家来送委任状，这恐怕是在等着天上掉馅儿饼。现实的情况往往是"馅儿饼"在那里悬着，人们都在打破头地争抢，各种手段无所不用，竞争会很残酷而龌龊。孔子是圣人，这点俗理当然懂得,所以他在各国谋个“闻其政"的差事，恐怕也少不了要主动去"求"的。他在卫国时不得已去见卫灵公夫人南子，想到楚国去，就"先之以子夏,又申之以冉有”（《礼记•檀弓上》），这都是屈尊"求"人的显证。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-10a.9" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:27:03.325+09:00">【Continuing the note on the line below: 同样是在"求二其手段却有文野之分。孔子当然不会像常人一样采取一些下作做法。他的手段也很有圣贤的特点，那就是用“德”来开路，主动展示温、良、恭、俭、让的君子风度。这是他在"求"的过程中屡试不爽的成功法宝。美德是人生斗争的一种武器，在攻心战中颇具突破功能，对竞争对手也颇具杀伤力。说君子永远斗不过小人，那是针对一些特殊案例的愤激之词。其实在通常的情况下，如果其他条件势均力敌，缺德者往往都会被有德者打败。以孔子的实力和影响而言，统治者能把他留住，对自己是很光彩的,如果能重用，就更光彩了。但大家都知道他是把双刃剑，用他会有用他的麻烦，所以最佳的方案就是给他个"闻其政"的闲差，既能把他留住，也能防止他闹出乱子，反正他也不会有更好的地方跳槽。孔子当然知道自己的处境，能得到这样的差事就不错了。所以他在统治者面前表现出温、良、恭、俭、让的谦逊态度，尽量隐藏起自己的锋芒，这是一种以守为攻的策略。这种策略可以打消统治者对他的疑虑，从而得到一个还算不错的安身之所，这应该算是个双赢的处理。凭着自己的巨大影响和驯顺不争的君子姿态，孔子才能屡“求"屡应。他的这种"求”法，比起其他人的许多下作表现，当然是既体面又高明的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:29:02.628+09:00">【I讲解古代的家庭，父亲是家长，掌握着家中事务的决定权。父亲活着的时候，儿子没有办事的自主权。要看这个儿子好坏，可以观察他表现出来的志向；他的行为并不能说明问题，因为他是在照着父亲的意愿做事，做得对不是他的功劳，做得不对也不是他的过错。这时，只有他的志向才是评价他状况的根据，如果志趣向善，理想远大，那他就可以算个孝子。父亲去世以后，儿子有了办事的自主权。要看这个儿子好坏，就可以观察他的实际行为了。行为没有过错，能做出大的成绩，那就可以算个孝子。按照礼制，父母死后，子女要守孝三年。所谓守孝，就是穿规定的孝服，不吃好的，不追求享受，不嫁娶生育，不娱乐，不做官，经常处于对父母的思慕和哀恸之中。这样做的根据是说，父母死了，子女处于哀恸之中，哪里还有心思做高兴的事情呢？如果谁做了那些事情，就说明他不哀恸，对父母没有感情，就是不孝。父母在世，当儿子的一切都要听他们的。如果他们的决策是错误的，儿子可以"谏。就是提出反对的意见或建议。但是对父母"谏”必须讲究方式方法，要充分照顾父母的心情和尊严，态度要和悦，言语要委婉。虽然允许反复劝谏，允许坚持自己的意见，但是如果意见最终不被采纳，还得照父母的意见去做。14执行父母的正确决定是孝，劝阻父母的错误决定是孝，违心地执行父母的错误决定，也还是出于孝的考虑。事父母之道不同于其他的处世之道，不能简单地拿着是非的尺度衡量。对于父母的一般过失，在劝阻无效的情况下，应该采取理解、包容、迁就的态度。就算父母的决定是错的，那也是退一步海阔天空，不可以争一时的是非而违反了孝的总原则。父母去世了，子女是不是就可以完全按自己的意愿行事了呢？...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-11a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:28:51.255+09:00">【Continuation of note on line below: 孔子的回答是有条件的，他要求"三年无改于父之道"，三年之后才可以自主行事。许多事情，父亲当年是怎么做的，子女在守孝三年期间还得按照父亲在世时的意愿去做，不可以根据自己的是非观改变其做法。这样要求的道理是：子女守孝期间天天想着父母，他们在子女心目中虽死犹生，自然应该延续其做法。如果立即改变，就说明父母被子女淡忘得很快。如此快速地淡忘了父母，说明子女在父母生前就对他们感情不深，这当然是不孝。子女当然不能永远屈从于父母的错误做法，也不能永远沉浸在对父母的哀恸之中，守孝三年便是期限，期满之后就可以自主行事了。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:31:38.468+09:00">I讲解“礼”是国家政治、社会秩序、人际关系等方面的理论纲领和执行细则，所以受到儒家的极度重视。春秋时期"礼崩乐坏"、社会动荡，君不君，臣不臣，兼并、掠夺、争霸造成战争频仍，社会处在灾难之中。重建秩序，恢复礼的维系功能，就成了儒家最为强烈的呼声。自古道"礼缘人情"。从理论上讲，关于礼的制订和执行，是以社会公理为标准的，所以在一定的社会背景下，礼的原则不存在合理不合理的问题，但是礼的条文却有合理不合理、适当不适当、完善不完善的讲究。制订礼和执行礼，就是为了把事情办得符合社会公理。就礼的构成而言，它有相应的"制"和"度"的内容，"度”是"制"的量化体现。例如周代对乐舞人数的规模有从尊到卑的等差规定：天子八俏，诸侯六僧，大夫四僧。鲁国大夫季氏"八僧舞于庭”，属于严重的僭越行为，所以孔子说他"是可忍也，孰不可忍也二对于"度”的把握,是保证“制”的合理性的关键，当然也就是保证"礼”的条文的合理性的关键。礼是用来维系社会秩序和规范人际关系的，这种功能的实现主要是靠其"度"的设定。利用礼的“度”来把具体的事情调节到合理的状况，就叫「和二这里的"和"是正确、合理、适当的意思。就像菜肴的味道，太咸了是不和，太淡了也是不和，恰到好处才叫作和。礼的功用就是将各种事情都规范到“和"的程度。只有最高统治者才有资格制礼颁礼。一个新朝代的开创者，往往都要根据情况对社会沿用的旧"礼"进行修订，为本朝的礼制打下基础。这样一来，礼就成了历代先王们共同打造的一套治理社会的工具。追求适当、合理是礼的精髓，大事小事都要按照这个精神运作。但是不是人们主观上认为合理，就可以照自己的想法去干呢？这也是不行的，还得按照礼的规定来调整自己的行为。例如人们知道惩罚坏人是一种合理的行为，但作为公民个人却没有行使惩罚的权利，如果有人认定坏人应该惩罚，所以就自己实施了惩罚行为，也是不对的。这就是“不以礼节之，亦不可行也"的道理。所谓"以礼节之"，就是在礼的节制下去做合理的事。]</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:34:00.191+09:00">【I讲解人们都喜欢诚实守信的人，但"信"并不是为人处世的终极标准，做人的终极标准是道义。"义"就是正确合理。在"义"的面前，"信"是一种低层级的品德，因为有时候人们所固执地要求或坚持的"信"未必就“义，未必就正确合理。在"义”的标准面前，该不"信"的时候就得不"信二 比方说人的誓言是最应该"信”的，但孔子就曾经发过假誓。《史记•孔子世家》："过蒲，会公叔氏以蒲畔，蒲人止孔子。弟子有公良孺者……斗甚疾，蒲人惧，谓孔子曰：'苟毋适卫，吾出子。'与之盟，出孔子东门。孔子遂适卫。子贡曰：'盟可负邪？'孔子曰：'要盟也，神不听孔子之所以食言，就是认为这样的“信"可以不守。《孟子•离娄下》："孟子曰：'大人者，言不必信，行不必果，惟义所在。这说明"信"虽然是应该提倡的，却必须在符合“义"的前提下。"信"虽然不全等于"义”，但它在一般情况下却是"义"所要求的内容之一，所以说"信近于义二诚实守信的人说话能够兑现，对他人无害，总比说谎失信的人强得多，他们离"义"的要求更为接近，所以是应该被肯定的。人们都喜欢恭顺礼貌的人，但"恭"也并不是待人接物的终极标准，待人的终极标准是礼义。"礼"的目标和"义" 一样，也是追求行为的正确合理。和"信” 一样，"恭“只是一种受人欢迎的表现；它虽然是"礼”所要求的内容之一，但却不是"礼"的全部。"礼"的精神是追求行为的正确合理，但在人面前的"恭"却不一定全是合理的，为了坚持是非的原则，该不恭的时候就应该不恭。《论语•宪问》「原壤夷俟，子曰：'幼而不孙弟，长而无述焉，老而不死，是为贼。'以杖叩其胫。"（14 • 43）都用手杖打人了，当然不是"恭"的表现。不管怎样，在一般情况下，"恭"毕竟是"礼"所要求的，所以说"恭近于礼工人人都喜欢，也就不会招来他人的凌辱，可以保护自己的尊严，所以也是应该被肯定的。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-13a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:33:52.507+09:00">【Continuing the note on the following line: 为人行事，总会亲近和依靠一些人，疏远和反对一些人。从道理上讲，对人的亲疏取舍应该采取是非的标准。所谓是非标准，其实也就是"礼” 》和"义”的标准，就是应该"尊贤"。但在实际情况中，做到这点很不容 京易，会有很多其他的干扰因素，导致不当亲近者被亲近、不当依靠者被依 第靠的情况。 在人际关系亲疏的问题上，儒家有以血缘关系出发的所谓"亲亲"的主张。第一个"亲”是动词，第二个"亲"是名词，意思就是亲近和依靠与自己血缘关系近的亲人。《礼记•大传》："是故人道亲亲也，亲亲故尊祖,尊祖故敬宗，敬宗故收族，收族故宗庙言，宗庙言故重社稷，重社稷故爱百姓，爱百姓故刑罚中，刑罚中故庶民安，庶民安故财用足，财用足故百志成，百志成故礼俗刑，礼俗刑然后乐J这是对"亲亲"的重要性的论述。按理说，人际关系亲疏的标准为是非曲直，有"尊贤"就够了，之所以还要强调"亲亲"，显然是因为当时是世袭制的宗法社会，"亲亲"有其非常重要的作用。所谓"因不失其亲"，其实就是"亲亲"的意思，"亲亲"是"义”和"礼"所要求的内容，但它却并不全等于"义"和"礼，在特殊情况下,有的"亲”是不能"亲"的，有时甚至需要大义灭亲。要求人们在人际关系的处理上事事都符合"义"和"礼"的标准是不现实的，能够从"亲亲"做起也就不错了。比较普遍的情况是人们唯利是图，六亲不认，有多少人能做到"亲亲"呢？连自己的"亲"都不肯"亲，对其他人就更不可能有什么爱心了。正因为如此，所以说"因不失其亲"虽然没有达到"义"和"礼"的高度，却也是值得赞许的行为。有子这里讲的"信"、"恭"、"亲亲"都是"义"和"礼”所要求人们具备的品行，但做到这些并不等于就是做到了 "义”和"礼由于"义"和"礼”的高度很难达到，所以退而求其次，先要求人们做到这三点。做到了信，说话算数，就比不信强:做到了恭，能避免羞辱，就比不恭强:做到了亲亲，有爱心，就比六亲不认强。所以这些表现都是值得肯定的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:34:52.316+09:00">【I讲解这里的“食无求饱，居无求安"是举例而言，意思是不追求物质享受。为什么主张不追求物质享受呢？郑玄注云"学者之志有所不暇"，意思是学习的目标远大，任务繁重，时间宝贵，所以顾不上。物质享受需要时间和精力，学习活动也需要时间和精力，为了保证学习不被耽误，所以要求放弃物质享受的欲求，节省出时间和精力来用于学习。物质享受属于人的低层次欲求，过分追求会使人的精神道德水准降低。学习是为了知"道"，属于人的高层次欲求，能够提高人的精神道德水准。从这一点来看，人们也应该抑制其物质欲求而努力学习。《论语•里仁》：“士志于道，而耻恶衣恶食者，未足与议也。"（4 • 9）在对待物质享受和学习的关系的态度上，孔子的褒贬是十分清楚的。勤奋精神是保证学习效果的关键。学习的过程是辛苦的，而人的天性是怠惰的。强调勤奋，就是让人们克服怠惰，加快学习的步伐。学习的目标是要懂得为人之道，而诚实是做人的最为关键的品德。只有为人诚实,才能获得别人的信任，得到别人的帮助，包括在学习方面的帮助。无论是"修己"还是“治人"，诚实都是至关重要的。正因为如此，孔子才强调人们要“敏于事而慎于言二学习就得找到好的老师，可以收到“与君一席话，胜读十年书”的效果。"有道者"就是好的老师，主动向这样的老师求教，听从他们的指点,才能达到学习的目的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:37:35.556+09:00">【I讲解子贡是一个特殊的学生，他从事经商活动，非常富有。看来子贡在成为富豪以后，觉得自己在贫的时候做到了无谄，富的时候做到了无骄，所以想听听孔子的评价。巴结逢迎富贵者，是贫贱者中容易出现的一种现象。奉承的目的是讨好人，希望得到人家的照顾，多少有点想得好处的味道，其根源是自私。谄佞的人往往不顾是非原则，使正义和公理受到损害。对贫贱者傲慢骄横,也是富贵者中容易出现的一种现象。"骄"的原因是释放自己的得意情绪，其根源是人们纵己凌人的天性，其性质是见识层次的低下。"恃才傲物"犹不可取，"恃财傲物"就更显得没有品位。俗语说"溜舔财主有饭吃，欺负穷人没乱子”，讽刺的就是"贫而谄，富而骄"的现象。能做到"贫而无谄，富而无骄"，说明其人在讲究做人的尊严和修养方面已经达到了一个超出常人的高度。就普通人而言，衣食足而知荣辱，知荣辱而争是非，争是非而乐善卫道，这是一个正常的轨迹，普遍地要求人们衣食不足而知荣辱是苛刻而不现实的。...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-16a.9" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T21:37:26.936+09:00">【Continuing the note on the following line: 虽然衣食已足的富人未必一定能知荣辱，但生活条件的改善会对人们的道德追求起到保障和促进作用，这一点还是有其充分的道理的。所谓"衣食足而知荣辱"，对大多数人的情形具有解释能力，并不意味着排除一部分人在衣食不足的情况下也能知荣辱的情形，像孔门的颜渊、原宪等人，就属于"贫而乐道"的典型代表。由于"贫而乐道"比"富而乐道”更难以做到，所以才显得弥足珍贵，值得提倡和弘扬。做到"无谄"值得肯定，但如果能做到"乐道”，那就比"无谄"更上一个层次了，所以孔子说"贫而无谄”比不上"贫而乐道二同理，做到"无骄"固然值得肯定，但如果能做到"好礼"，那就与"无骄”不可同日而语了，所以孔子说"富而无骄”比不上"富而好礼:这段话中的"礼"其实就是“道"的同义语，孔子主张人无论贫富,都应该乐道，也都应该好礼。“礼”和“道"的要求是不冲突的。孔子对人品行的要求比子贡的见解有更高的层次，使子贡不再对自己相对高尚的表现沾沾自喜。子贡马上想到了《诗》中的"如切如磋，如琢如磨”，理解到这些话用在人的品德培养方面的深刻含义，实现了将学过的知识融会贯通、举一反三的效果，是一种善于学习的表现，因而孔子赞许道："始可与言《诗》已矣，告诸往而知来者。"这是对子贡极高的评价，其分量是不言而喻的，人们可以体会到当时子贡喜出望外的感受。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_001-17a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T22:46:13.933+09:00">【I讲解君子修己的目的是要治人。要想成功地治人，就得让自己的形象被他人认可和接受，只有这样才能直接或间接地支配、影响他人的行为。但是由于多种因素的影响，人们了解和理解他人总是比了解和理解自己要难得多。《史记•范睢蔡泽列传》中"人固不易知，知人亦不易也”，讲的就是这样的道理。正因为知人不易，人们不被理解或者被误解的情况就很普遍，所以士人往往有怀才不遇的不满情绪。但是推己及人，君子更应该站在他人的立场上考虑问题。当希望他人理解自己的时候，首先应该做到自己能正确地了解和理解他人，争取不误解他人，从而做到对他人有足够的尊重。能够充分地理解和尊重他人，也是获得他人理解和尊重的一个条件。因此当他人不理解或误解自己时，应该保持良际的心态，不抱怨他人，并且应该积极主动地理解他人，多为他人的利益养想，这才是君子应有的气度。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T22:50:09.136+09:00">I讲解要求执政者品德良好，并且以品德作为治理国家的最重要的工具，这是儒家政治理论的核心部分。最高执政者以美德自律，然后逐级要求下属仿效，形成一个以德共勉的政治氛围，这是很理想的政治局面。在这样的局面下，人人都不用扬鞭自奋蹄，执政者便可以像北极星一样安闲而安全。可见为政以德的主张是颇为理想的，是治理国家政事的一种简便、高效、温馨的模式。美德不仅限制他人的不当得利行为，也要限制自己的不当得利行为,并且首先是自己受到了限制。谁具有美德，就意味着必须勤奋刻苦、牺牲奉献。普通人虽然有不当得利的欲念，但受到客观条件的限制，而统治者却具有实现不当得利的方便条件。要求统治者为政以德，就是要求他们勤政爱民，廉洁自律，克己利人，这正好和有些人"千里做官只为钱"的初衷大相径庭。因此，道德的约束往往是被某些统治者率先突破的。统治者品德的败坏，对社会造成的负面影响比常人要严重得多。统治者如果品德端正，对下属就会有一种表率和威慑作用。《论语•颜渊》：“季康子问政于孔子，孔子对曰：'政者，正也。子帅以正，孰敢不正？ (12•17)其中的"敢”字可谓用得十分传神，在一个真正“正"的领导面前，他的下属还敢不"正"吗？孔子主张以德治国，但他并不是道德万能论者，不过是主张道德优先而已。历代统治者虽然做不到完全的以德治国，但道德标准还是在不同程度上有形或无形地干预着他们的行为的。道德是规范人类行为的基本准则,是维系人际关系的社会纲领，中国古代的政治是德治、礼治、法治并用,相辅相成的。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-3a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T22:50:34.874+09:00">【I讲解《诗经》是我国古代的一部诗歌总集，其创作的时间跨度很大，作者不一，内容庞杂。它在春秋时期有着很特殊的地位，除了其文学价值被肯定外，还被作为外交语言的代用品，甚至被用作人文思想教育的教材，认为它的每首诗都具有教化含义和惩恶扬善的功能，有的劝人为善，有的诫人防恶。可能是从这个角度而言，孔子认为《诗》的主旨就是宏扬健康向上的思想。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-4a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T22:51:08.542+09:00">I讲解执政者要实现其管理意图，使人们弃恶从善，一是颁布政策法令，告诉人们应该怎样做；一是执行刑罚，迫使人们按照法令的要求去做。前者是以政治民，后者是以法治民。在严刑峻法的威胁下，百姓会选择逃亡国外，能够为统治者服务的民众会越来越少。由于利益的驱动，他们有时竟不知道作恶的不合理性，因而没有对不良行为的愧疚羞耻之心。儒家认为光是以政令和刑罚治民，属于治标不治本。政令和刑罚往往是犯罪发生前起点威慑的作用，发生后起点惩罚的作用，不能根除人们为非作歹的欲念。要想从根本上解决问题，应该是统治者靠美德为人们做出表率，对人们加强道德教育，培养起人们正确的是非观念，同时用整套的礼义标准规范人们的行为，让人们知道什么是高尚的，什么是卑劣的。这样一来，人们就会弃恶从善，对不良行为有了羞耻之心。统治者能推行德政，就能吸引其他国家的百姓前来投奔。孔子强调以道德和礼义教民的效果比以政令和刑罚治民的效果要好,并不意味着他主张干脆废除"道之以政，齐之以刑"的管理措施，而是主张德、礼优先，不得已而用政、刑，这在儒家以往的论述和实践中都是很清楚的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-5a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T22:54:29.141+09:00">I讲解孔子回顾总结了自己一生中发展进步的情况，评价了自己在一些年龄段上所达到的做人的标志性层级。面对学习，人们会处于种种不同的状态：一种是有畏难情绪，因而厌学；一种是在学习中尝到了甜头，看到了学习的前景，因而好学；一种是通过学习而对学问本体有了强烈的追求欲，立志要攀登学问的高峰，甚至要以学问为己任，这就是"志于学"的境界。"志于学”的人会在学问中越钻越深，成为学问的承担者和创造者，并自觉对人类的历史、现实、未来负责。孔子在十五岁时就从一般的好学而进步到"志于学"的境界，这是难能可贵的。促使人们进入"志于学”的境界，有多种多样的原因。孔子自己谈到过他能够在别人还懵懵懂懂的时候就进入这一境界的原因。《论语•子罕》:"吾少也贱，故多能鄙事。君子多乎哉？不多也（9•6）看来是为了改变自己的被动现状而努力学习的结果。所谓"立二是学习有成的标志性成就。这里的"立工不是指钱财方面的富和权势方面的贵而言的，它指的是学问方面的"富"和见识方面的"贵，在这些方面，成为天下首富首贵的是圣人，实现了一般的大富大贵的是贤人，达到了温饱或小康状态的可以算是能"立"起来的常人。是否做到了 "立工 要看自己的学问和见识是否成熟，遇事是否有主见，而这种主见又必须是人们所认可而佩服的。当然，要想在人际间树起威信来，品德修养方面的高尚也是必不可少的。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-4a.8" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:00:31.214+09:00">【Continued from the note on the following line: 从实际情况来看，孔子作为当时的圣人是名副其实的。按照当时的观念，圣人就是天的使者、天意的化身，他所担负的就是天的使命，这也许就是孔子说"五十而知天命"的事实基础。所谓知天命，也就是认清了自己最终的社会责任和奋斗目标。在当时的社会环境下，孔子是不可能不将这种社会责任和奋斗目标理解为"天命"的。知识和见识是评价人格层次的标准，气度和修养也是评价人格层次的标准。一般人总是喜欢顺耳的话，不喜欢逆耳的话。从理性的角度看，无论顺耳还是逆耳，都应该根据是非标准来决定自己的态度。同样是面对一些不合理的逆耳的话，有的人会很气愤，坚决不能接受，对发言人极其反感，有的人会觉得很正常，可以理解和包容，并且对发言人感到遗憾和同情。面对同样的事情表现出来的这些不同的态度，其实反映出来的是人的气度修养的差异。《论语•学而》：“人不知而不愠，不亦君子乎？ "（1 • 1）这是说别人不理解甚至误解自己，还能做到心平气和，并不生气，普通人是做不到这一点的。《论语•子张》："君子尊贤而容众，嘉善而矜不能。我之大贤与，于人何所不容？我之不贤与，人将拒我，如之何其拒人也？ "(19-3)子张的论述比孔子的"不愠"更进了一步，他主张对人来者不拒,其原则是"尊贤而容众，嘉善而矜不能二有了这样的君子气度，就可以做到"耳顺"。在君子那里是没有逆耳的话的。凡是常人所认为不合理的话,君子都能够理解对方说这些话的事实基础，能够谅解和包容这些话对自己的冲击，能够同情对方持这些见解的不幸，甚至想到这些不合理意见对自己的种种有益的启示，想到自己对人家所负有的责任。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-4a.7" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:01:07.67+09:00">【Continued from the note in the following line: 由此看来，君子对于他人的任何意见都应该是积极欢迎的，不会因为自己的好恶而产生逆耳的感觉。孔子在六十岁才进入了这一境界，可见磨炼出这样的气度是何等不易！人学习是为了知道是非标准，办事要执行是非标准。知道了和做到了是两回事，不知道的当然做不到，但知道了的却未必都能做到。就普遍的是非标准而言，知道它们并不难，要想都做到它们可就不容易了。即使是像孔子这样的圣贤，他一辈子也不可能事事都做到学与行的一致。《论语•述而》："德之不修，学之不讲，闻义不能徙，不善不能改，是吾忧也。"(7 • 3)时时反省，主动知过和改过，这是儒家一直倡导的修身座右铭。所谓"不惑"，就是知道一切是非标准了，但是将这些标准完全用于规范自己的行为，不再有自觉或不自觉的学与行不一致的情况发生，这是孔子到七十岁时才达到的境界。《论语•先进》："子路问：'闻斯行诸？'子曰：'有父兄在，如之何其闻斯行之？ (11 • 22)强调遇事要咨询老师和父兄的意见，不主张自己怎么想就怎么做，也就是不主张不成熟的人们"从心所欲"，怕的是把事情办错，不符合规矩。怎么想的就怎么做了，不必再对自己的想法进行斟酌推敲，不必再咨询有经验的人的看法，做出来的结果肯定都能符合是非标准，这就是"从心所欲，不逾矩” 了，就是不犯任何错误了。这是一种学与行完全一致的表现。达到这样的境界，当然也是恒久地历练的结果，是做人境界的最后的升华。由此可见，孔子的一生是不断学习、不断进步的一生，他是在做人方面达到了最高境界的典范，这一境界是在其生命的尽头才最终实现的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-7a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:02:59.06+09:00">【I讲解礼的内容非常复杂繁多，这里指的是关于子女侍奉父母时的一些具体规定。子女孝顺父母，生前要让他们生活得好，死后要很好地安葬和祭祀，这都要涉及花钱的问题。礼制对于一些有关的事项会有一些明确的“度"的规定，所谓度，就是关于数量或程度的限定。子女很有钱，但不肯花在父母身上，对于他们的奉养、安葬、祭祀等一切从简，没有达到礼制的要求，就是不孝。子女很有钱，认为给父母多花钱就是孝，于是在父母的生养死葬诸方面大肆铺张奢靡，超过了礼制的规定，也不能算是孝。因为孝的精神是维护父母的一切利益，其中最重要的就是社会形象不受损害。子女铺张奢靡，破坏礼制，是对父母形象的损害，所以不能算孝。设立礼制的规定，就是为了匡正这种对父母花钱过少和过多的不孝行为。由于孝是社会普遍认为的最重要的美德，有钱人为了沽名钓誉，往往拿父母大做文章，在他们的生养死葬诸方面大肆铺张，互相攀比，不断提高规格，不惜突破礼制，形成了一种恶俗。这种做法劳民伤财，加重了民众负担，毒化了社会风气，当然受到儒家的反对。对于贵族而言，劝他们注意节约，恐怕作用不大。"礼"在当时是一把尚方宝剑，贵族们敢于在行为上突破它，却不敢明目张胆地反对它，所以孔子将它抬出来，对于孟懿子这样的人，或许能起到一定的制约作用。据记载，孟懿子的父亲孟僖子遗嘱让孟懿子向孔子学礼，孟懿子就该将孔子视为老师。孔子让他"无违”,就是让他无违于礼，这也正是他父亲生前的认识，他是没有理由不听从的。当孟懿子问到孝时，孔子只回答了 "无违"两个字。孟懿子没有再问什么，说明他听懂孔子的意思了。孔子也没有再和他多说什么，说明他知道孟懿子听懂了。这说明他们之间对话的理解基础是很充分的，这个基础应该就是孟懿子的父亲孟僖子晚年好礼，遗嘱让他向孔子学礼。有这样的事实存在，孔子和他的沟通就比较容易，这叫"明人不必细讲，响鼓不必重打，樊迟是局外人，他听不懂"无违”的语义指向，孔子才向他又作了具体的阐述。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-8a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:03:28.603+09:00">【1讲解父母对子女的关爱是无微不至的，这是人的天性。一般人认为，供养好父母，听他们的话，就是孝顺了；但在儒家看来，这属于低层次的孝。孝的精神是尽量使父母满意，要做到这一点，关键是子女的各种表现要出色。行为能力、思想品行差的子女，不但不能使父母满意，还会使父母为他们处处担忧，甚至每天生活在提心吊胆之中。就算这样的子女有时也能使父母得到好的供养，也很听话，却一点不能让父母省心，有的甚至还会招来灭门之祸，连累父母和家族。出色的子女行为能力强，思想品行好，能够很好地承担起家庭和社会的责任。他们的一举一动都能使父母满意，父母对他们事事都能放心，不会担心他们因为做错事而招来不幸。父母唯一会担心的就是他们生病，因为疾病是无法预知的，和他们的品行无关。要想使父母只担心子女是否会生病，其他的一概放心，就要求子女自强自立，在各方面都表现出色，使父母因自己而自豪欣慰，这就算是孝了。孟武伯是世袭的大夫，让他做到供养父母等形式上的孝并不难，但如果用"父母唯其疾之忧”的标准衡量，他是无论如何也不合格的。当时季孙、孟孙、叔孙三家把持着鲁国的政治，和国君处于对立的地位，不断侵夺公室的利益，经常引发政治灾难，是使鲁国礼崩乐坏的罪魁。处在斗争漩涡中的孟氏，当然不是让父母放心的人。孔子把这条孝的标准摆在他的面前，恐怕会使他颇为尴尬的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-9a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:04:04.42+09:00">【I讲解孝顺的行为源于对父母的敬爱，其目的是使父母满意。有的人内心并不喜欢父母，但迫于社会舆论的压力，便在表面上做样子给人看，能在吃穿用度方面满足父母的需求，但感情是装不出来的。如果对父母没有发自内心的敬爱，无论给他们提供的物质多么丰厚，也不能消弥感情的裂痕对他们的心理造成的伤害。相反，子女虽然无力为父母提供好的物质生活条件，但对父母感情深厚，使父母能体会到融融的天伦之乐，这就是对父母心理最好的安慰。对于父母的孝，包括两方面的表现：一是尽力使父母有好的物质生活保障，一是尽力使父母身心愉悦。如果只有前者而没有后者，那么供养父母就和饲养狗马没什么区别了，又怎么能谈到孝呢？其实，在现实生活中,不少人和父母之间的关系还比不上他们和自己所养的宠物情感亲密呢。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-10a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:05:11.101+09:00">【I讲解所谓“色难”，就是说满足父母的常规意愿很容易，通过父母的表情而揣摩他们的心意却很难。这里的"色”也可以理解为父母在满意情况下的愉悦表情，也就是说养体容易养色难。《盐铁论•孝养》："故上孝养志，其次养色，其次养体J孔子这里讲的"有事弟子服其劳，有酒食先生馔"都是属于养体的范围，而养色则是比养体更难实现的孝的层级。父母和子女的关系是很微妙复杂的。父母爱子女，总是处处为子女着想，愿意自己吃苦受累，为子女创造方便；子女爱父母，也在为父母着想,愿意自己吃苦受累，为父母创造方便。孝的目的是一切都使父母高兴，尽量使父母的意愿得到满足，但父母的一些意愿，子女往往并不容易知道:第一，出于对子女的爱，为了不给子女增加负担，父母往往会克制或掩饰自己的一些欲求。第二，由于有种种其他的顾虑，父母还有一些欲求不便对子女直说出来。第三，子女太笨，不是不想干，是眼里没活，像盘石磨,推一推动一动，如此一来，父母本来想让他干点什么，也逐渐懒得再吩咐了。让父母的欲求窝在心里而得不到满足，子女就不能算是做到了孝。替父母多干活，让父母吃好喝好，这些明面上的孝的行为很容易做到:满足父母心中的那些隐微的欲求，才是更高层级的主动的孝。父母有不愿意讲出来的欲求，往往会不自觉地在其情绪上有所表现,或许还会给子女一些暗示。在这种情况下，当子女的应该善于体察，从父母的情绪表现中捉摸他们的真实想法，从而把事情办得让他们满意，让他们心中不再有遗憾，让他们感觉到孝行是子女送来的，不是自己要来的。如果是等父母说出来了才去做，味道就不对了。《礼记•祭义》："是故先王之孝也，色不忘乎目，声不绝乎耳，心志嗜欲不忘乎心J所谓"色不忘乎目”，就是要求子女善于对父母察言观色。《礼记•祭义》："君子之所为孝者，先意承志，谕父母于道」所谓"先意承志二 就是要求子女体察父母的意愿，主动去做，不要等父母吩咐才去做。从形式上看，父母对子女什么要求都没有提，但一切欲求都得到了满足，这就是孝的理想境界。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-11a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:05:47.629+09:00">【I讲解人的性格会表现出种种不同的特点：在人际交往中，有的人爱与人讨论辩驳，有什么想法喜欢表达出来I有的人则沉默寡言，不向人表达自己的意见。就一般情况而言，这些差异不能泛泛地比较评价。从孔子这里谈的情况来看，颜回的表现显然是他初到孔子门下时给老师留下的印象。和老师长时间地谈话，在对话中主要是听，却对老师说的话不提出任何疑问，也不向老师表达点什么，让老师怀疑他是不是很傻;但是孔子观察了他离开自己的表现后，认定这个学生还是可以教的，并不傻。这种情况的出现有一些具体的原因。颜回和孔子年龄差距较大，从孔子"亦足以发”的评价来看，颜回在初入门时的学力基础不是很高，孔子的知识和人格的魅力是空前的，因而引发了他无限崇拜的心理。在这种情况下，他会将老师的话当作金科玉律,听得津津有味。孔子和学生的谈话一般也不会在是非方面有什么出入，颜回认为都是对的。由于学力差距的关系以及崇拜心理的作用，自然就会出现终日"无违”的情况。"无违”的第二个原因，也许和颜回本人的性格修养有关。他可能不愿意在别人面前表现自己，尤其和尊者谈话，自己毕恭毕敬地接受教导就行了，认为质疑、插话、异议等都是不得体的。这样的修养层次，一般人往往不很理解，也难以达到。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-12a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:06:22.511+09:00">【I讲解品行卑劣的人往往会装出正人君子的面孔，人们如果不能辨别，就会被蒙蔽。但这种人不可能永远装下去，也不可能永远不露破绽，总会在行事上或多或少地表现出他的真实意图来。人们只要认真观察分析，就能够从他们以往行事的原则、办事的手段、追求的目的等方面识破其伪装，这是孔子鉴别伪君子的经验之谈。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-13a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:07:16.949+09:00">【I讲解一个人的知识结构，分为历史知识和当今知识两个板块。历史知识是古人经验积累的精华，是为人处世的宝贵借鉴。当今知识是对现实社会状态的了解，是为人处世的事实根据。这两部分知识都很重要，不可偏废,所以人们将知识结构健全的人褒称为博古通今。博古通今只是一种理想状态，真正实现并不容易。实际的情况往往是会将这两部分知识区隔开来,有的偏重于知古，有的偏重于知今。王充认为"夫知古不知今，谓之陆沉"（陆沉，意为愚昧），"夫知今不知古，谓之盲瞽"。只有在知识和见识方面能打通古今的人，才能在现实中事事处处得心应手，处于主动地位。孔子主张成熟的人才的知识结构是"温故而知新”，讲的就是这个道理。只有具备了这样的知识结构，才能给人当老师。现在人们大都不再注意孔子"温故而知新"的本来含义，普遍将这句话解释成了一种学习的方法，说成是从已知的知识中推导出未知的知识。对此也应该有具体的分析。作为一种学习方法而言，巩固而熟练旧的知识确实对于发现和学习新的知识有积极的作用，但还应该明确地看到，这种作用其实是非常有限的。新的知识和见解大都不是在复习旧知识中被发现和领悟出来的，过分地强调对旧知识的巩固和熟练，反而会挤占学习新知识的时间和精力，对于学习新知识是极为不利的。相反，对于新知识的学习往往能够起到巩固和熟练旧知识的作用。每天记背三加二等于五，恐怕很难进步到解数学方程的境界，而学习代数却能巩固初级算术的知识，这个道理本来非常简单，人们却将它们的关系搞颠倒了。在应试教育的环境下，这种以强调记背为特征的教学形式可谓害人不浅，今人心目中的"温故而知新"，其实是一种违反学习普遍规律的不正确观念，是不应该被强调的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-14a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:10:27.851+09:00">"君子不能只作用途具体的某种器具。“【I讲解每种器具都有其具体而单一的用途。无论什么器具，都是被人使用着的，其作用的实现往往很重要，但其本身却没有什么积极而主动的因素。孔子说"君子不器”，这是在作比喻，意思是君子不能使自己成为被动的器具，而要成为器具的使用者。人活着，都有自己的生活目标，希望达到更高的生活层次。这就要学习各种知识和技能，最终成为高层级的人才。—人才是可以分类的，其中有一部分是技艺型人才，终生靠技艺吃饭。这部分人就是孔子所说的"器"型人才，他们的社会价值就是技艺，就像各种工具一样被别人使用着。人们学习技艺往往是将它作为一种谋生的手段，但也容易深入进去，一生都在为某种技艺的学习和创新而努力，成为自己所在行业的专家。孔子本人是多才多艺的，礼、乐、射、御、书、数无不精通。但在他眼里，这些技艺既不是谋生的手段，也不是最终的目的。他学礼不是要给国君当礼官，学乐不是要在宫廷当乐师，学射也不是要上战场立军功，而是要具备一个政治家的基本条件。所谓“君子不器”，就是不主张以技艺为专业，而是要成为一个有才艺的政治家，成为圣贤。以技艺为专业的人成不了政治家，也成不了圣贤。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-13a.2" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:10:08.885+09:00">孔子说：【Continues the note on the following line: 《论语•子路》："樊迟请学稼，子曰：'吾不如老农。'请学为圃，曰：'吾不如老圃。'樊迟出，子曰「小人哉！樊须也。上好礼则民莫敢不敬,上好义则民莫敢不服，上好信则民莫敢不用情。夫如是，则四方之民襁负其子而至矣，焉用稼？ （13•4）这则材料可以作为孔子"君子不器”主张的注脚。在他眼里，当一个政治家和当一个农民是不可同日而语的:他办的是高级干部培训班，不是农业技校。《论语•子罕》：“达巷党人曰：'大哉孔子！博学而无所成名。'子闻之，谓门弟子曰：'吾何执？执御乎？执射乎？吾执御矣。(9 • 2)孔子博学，却没有以艺成名，这也是他"君子不器”主张的注脚。他选择“执御"也很有意思，会让人想到"振长策而御宇内"，政治家也就是国家这辆车的御者。综观孔子一生的成就，他在许多具体的行为上其实仍然发挥的是"器”的作用。例如《论语•子罕》：“吾自卫反鲁，然后乐正，《雅》、《颂》各得其所J (9-15)这是发挥了音乐家的作用，他教了许多学生，这是发挥了教育家的作用。就以从事政治活动而言，别人说"天将以夫子为木铎"，所谓"木铎"也是一种“器据理推测，孔子心目中的君子是这样一种人：就其具体的行为而言，干什么都能干出专家的效果，事事都发挥良器的作用；就其总体的目标而言，却是以天下为己任，学道行道布道，成为一个圣贤。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-15a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:13:55.986+09:00">I讲解人们都很厌恶那些说得多做得少、只说不做的"言语的巨人，行动的矮子”，更厌恶那些说一套做一套的言行不一的骗子。君子是要管理和影响别人的人，尤其应该在言行一致方面以身作则。这样做是为了给人们树立一个榜样，同时也是为了取得人们的信任，从而使自己的主张能够推行开来。孔子认为君子有了好的主张，最好的方法是自己先用行动展示出来，然后再用言语号召人们也这样做，才能取得理想的效果。如果用来号召别人的东西自己却做不好，将会使自己的形象受损，因而影响工作目标的实现。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-16a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:16:06.623+09:00">【I讲解君子为人处世的标准是道德、公理和正义，所以遇事总要坚持是非原则，追求其结果的合理性，不会不顾义理地附和不正确的意见和行为。小人行为的出发点是私情私利，他们会为此而结成利益团伙，办事不讲原则,不顾其结果的合理性。出以公心和营私谋利是君子与小人的根本分野。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-17a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:18:24.174+09:00">I讲解人们学习的方式往往是读书或请教别人。但书上的记载不一定都对,别人的意见也未必都合理，读来的或听来的东西还应该经过自己的思考或实践的验证，确认无误才可以接受。如果轻信书上的或别人的说法，往往会被错误的东西蒙蔽，许多不正确的说法被以讹传讹，相沿不改，就是这个缘故。举个例子，苏轼《喜雨亭记》："日：五日不雨可乎？曰：五日不雨则无麦。曰：十日不雨可乎？日：十日不雨则无禾。无麦无禾，岁且荐饥J这里的"五日不雨则无麦"、"十日不雨则无禾"，字面上的意思就是"五天不下雨，小麦就没有收成"、"十天不下雨，秋庄稼就没有收成二可是读者动脑筋一想，五天不下雨怎么就会旱死小麦呢？十天不下雨怎么就会旱死秋庄稼呢？可见这些说法都明显不合乎事理。再仔细一想，就能推断出原文的四个"日”字都应该是"月工人们在抄书时因为字形相近而写错了。“五月不雨"就是连续五个月不下雨，当然会旱死小麦，"十月不雨”就是连续十个月不下雨，当然会旱死秋庄稼的。可是这篇文章流传到今天,许多教材还选用了它，却一直没有人指出其中这四个“日"字的错误，这就是读书不动脑筋思考的结果。类似的情况还有不少，如果读者不留意,往往就会盲目地接受一些错误的知识。...</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-16a.3" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:17:42.507+09:00">【Continuing the note on the following line: 无论是读书还是向别人请教，都应该经过自己的思考辨识。辨识的依据可以归结为一个"理"字，就是分析一下得来的知识是不是合理的。"理”的范畴很广，针对不同的知识内容，都会有相关的“理”的标准存在。学习既是一个学习这些"理"的过程，也是一个运用这些"理”来检验所学内容的合理性的过程。如果对“理"进行分类的话，可以分为事理、语理、文理等方面的内容。“事理"是关于各种事情的道理，这些道理具有普遍性，是人们衡量是非的公认的尺度；"语理”是关于语言的各种公共习惯，是人们运用语言时共同遵守的规则「文理”是人们写作行文的各种模式以及种种特有的讲究。在这些"理"的综合监控下，人们就可以对所学的东西做出有价值的分析判断，从而评价其质量，决定取舍，为自己把好检测关。例如本书在写作中会参考人们对《论语》的各种解释，这既是一种学习他人知识的过程，同时也是一种检测他人知识的过程，笔者就是利用各种各样的“理”来思考辨别他人的意见，从而决定自己的取舍的，不能谁说了什么都盲目地接受。有的人没有读书的习惯，也不肯问人，遇事只爱自己冥思苦想，其结果往往是事倍功半，失去了师友之助，这就是"思而不学"，其做法当然是很不聪明的。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-18a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:18:47.584+09:00">I讲解中国自古以来就在政治、思想、道德、伦理等范畴形成了一种受到社会普遍认可的传统学说体系，这一体系被称为"先王之道"，儒家就是这一学说体系的代表。但是由于种种原因，人们也不断地对正统的思想理论提出各种反对意见，以至于形成了其他一些较有影响的学说，这就是所谓"异端二"异端”学说的发展和兴盛在战国时期，形成了百家争鸣的热闹局面。任何思想意识都不是无源之水，"异端"思想都有其深远的历史渊源和牢固的社会基础，在任何时代都是客观存在的。孔子生活的春秋时期是一个礼崩乐坏的时代，"先王之道"对社会的维系作用受到了空前的冲击，这正好给"异端"思想的活跃提供了方便，这些学说纷纷从台后走到台前。在思想意识领域的竞争中，为了维护自己的理念和利益，人们向来都是党同伐异的，主观上不可能容忍各种敌对阵营对己方的有形或无形的冲击。在其他的分歧方面，人们往往可以主动做出一些让步，而在意识形态方面的让步或妥协则全都是被动的，往往有其复杂的利益考虑。正统思想不会无视“异端"思想的存在，也主张对这些思想进行研究了解，但只是为了批判而进行的准备，其根本目的是对"异端"思想进行有效的预防或打击。如果这些“涉外"研究者被研究对象吸引，从情感上和理念上对其研究对象产生了认同，投入了更多的研究热情，这是被异化了，是对正统思想的背叛，所以孔子说"攻乎异端，斯害也已”。所谓“攻工 就不是一般的学习了解，而是花大工夫的钻研。既然肯“攻二 就说明对其已经产生较为浓厚的兴趣了，异化过程已经开始。</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-19a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:19:42.408+09:00">【I讲解子路是孔门中年龄最大的学生，而且人门也较早。他豪爽直率，勇敢好斗，未入门时粗犷顽劣。可能是当时孔子的名声已经很大，他不服气，竟然找上门来寻衅滋事，凌辱孔子，是一匹不驯服的野马。也不知道孔子用了什么办法，竟然将他给制服了，他脱去了自己的奇装异服，穿戴起儒生服饰，主动请求当了孔子的学生。此后他长期追随孔子，成了孔门最为忠实的弟子。孔子的这番话显然是在子路刚刚被驯服的时候说的，也说明当时的子路好吹牛装大，也许孔子正是因此才对他说了这番话。老老实实地夹着尾巴做人，不要总是强不知以为知，确实是为人处世的聪明做法。什么牛皮也敢吹，什么大话也敢说，好像没有自己不精通的事，这样的人其实是很可悲的。即使修炼不成大智若愚的君子，至少也应该做一个像孔子所说的"知之为知之，不知为不知"的实在人。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-20a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:20:20.417+09:00">【I讲解孔子看重官吏的素质和绩效，要求人们在未当官之前先具备能当好官的条件，认为当官之前的表现好坏就意味着能不能当官。孔子要求人们对事情多听多看，有疑问的话不说，有疑问的事不做,即使是在有把握的情况下，也要谨言慎行，考虑周全，尽量减少自己言行的过失。这样一来，当了官以后才能少犯错误，避免给行政带来损失，这是一种对公事十分负责的态度。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-21a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:21:23.682+09:00">【I讲解自古以来，官场上鱼龙混杂，刚正廉明者少，谄谀贪渎者多。最高执政者应该扶正抑邪，惩恶扬善，才能使政治局面步入良性轨道。重用正直的人，给他们以权柄，可以让正气得到弘扬。不正直的人被正直的人管理，他们也只得改邪归正，不得不以正当的手段谋求利益。如此一来，社会的不合理现象会从根本上减少，最终受益的是百姓，百姓就会对执政者心悦诚服，国家的政治局面就会健康稳定。如果重用小人，让他们获得权柄，正直的人落在了他们的控制之下，被他们排斥打击，各种歪风邪气就会愈演愈烈，最终受害的是百姓，百姓就会与执政者离心离德,国家就会处于衰落和危机之中。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-22a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:22:12.836+09:00">【I讲解在春秋时期礼崩乐坏的情况下，贵族的道德底线下降，奢侈贪婪，政治混乱龌龊，百姓的负担日益加重，人们对统治者失去了信任，因而对公家的事情表现消极，敷衍欺蒙，甚至会逃逸和背叛。上一章中哀公问“何为则民服”，这一章中季氏问怎样"使民敬忠以劝”，都反映出这类情况的严重性。这里的"庄”指的是统治者的行为在道义方面的正确性，不是指其仪态的庄重严肃。打铁先得本身硬，统治者如果一身正气，廉则生威，下属就会严肃认真地对待他的指示，不会敷衍欺蒙。《论语•颜渊》："季康子问政于孔子，孔子对曰「政者，正也。子帅以正，孰敢不正？ （12♦17）其中的"临之以庄"，也就是"子帅以正"的意思。"孝慈则忠"是"临之以孝慈则忠”的省略说法。儒家认为统治者如果对长辈孝顺，对晚辈爱抚，这种仁爱的美德就会由近及远地推广开来，形成尊老爱幼的良好社会风气。"君义臣忠"与"父慈子孝"是性质类似的问题，统治者自己能做到孝慈，自然会促成百姓对上司的忠诚。上一章中孔子主张"举直错诸枉"，这里又说"举善而教不能"，意思大体是一样的。贤良被重用，后进者被教育，社会风气好转，百姓对统治者的信任度就会提高。他们的负担被减轻，对统治者的好感增强，自然就会在给公家服役时努力起来，不再偷懒应付。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-23a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:23:02.401+09:00">I讲解孔子晚年回到鲁国，被尊为国老，国家的重大政事会向他通报，征询他的意见。尽管如此，他毕竟没有正式的官职，但也不能说他对鲁国政事毫无影响。孔子在这里通过引用《尚书》说出了他对政事的影响方式，就是靠自己的优良品行，所谓孝顺友爱等当然具有举例的性质。有着圣人的威严、国老的资格、优秀的人格光辉，晚年的孔子其实对鲁国的政坛存在着潜在的影响力。他有众多出色的学生，以他为中心而构成了一个庞大的学术团队I这个团队的不少人都做了官，因而形成了一个他能够直接或间接地施加影响的官吏群体。虽然他不是官,但那些做官的学生却不可能无视他的存在，为人行事不可能完全没有顾忌；因为冲击了孔子的原则底线，对他们自己是不利的,努力维护孔子的形象，他们自己也能从中获得一些声誉资源，"圣人的学生"这块牌子，恐怕没有人舍得轻易失去。孔子自己明确地意识到了这一点：他对国家政事是有影响的，造成这种影响的最根本的原因就是他自己的美德。只要他自己的品行不变味，其能量就会通过他的团队而被放大和扩展，从而对政事产生积极的干预，颇有点"为政以德，譬如北辰，居其所而众星共之"的味道。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-24a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:23:33.519+09:00">【I讲解人有社会性，必须和他人发生各种各样的联系。诚信是一种美德，能够获得他人的信任和好感，从而建立起互相沟通的良好基础，自己的意愿就有了能够实现的保障。在人际交往中不讲信用的人，会逐渐失去人们的信任，变成一个没有人肯和他来往的人。失去了他人的认可和帮助，在社会上寸步难行，他的意愿也就很难实现了。所以说诚信和车上的貌轨一样,看似微小而简单，却关系重大，不可忽视。一次失信，可能会切断自己和他人之间的联络纽带，造成很严重的后果。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-25a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:24:49.405+09:00">【I讲解据《礼记•礼运》的叙述，夏代以前是一个"天下为公”的"大同"时代，当时的社会并没有诸多"礼”的规定。从夏代开始，社会进入了"天下为家”的私有制时代。私有制社会的主旋律就是人际之间的利益竞争。这种竞争会带来社会的混乱动荡，会引发种种社会灾难。为了维护社会的安全，也为了保护社会成员的利益，就必须使社会的运行按照统治者的意愿而秩序化，"礼制"的建设就应运而生了，社会的管理工具也就从以"德"为主过渡到了以"礼"为主。在礼的维系下，社会运行的最佳状态只能是"小康二所谓小康，其实就是相对于"大同”的低层次的安定。夏、商、周三代的社会政治模式没有根本性的变革，是适应当时的社会需要的礼的草创、发展和完善时期。禹、汤、文、武、成王、周公，都是礼的创建或修订者。由于三代的社会政治模式是类同的，所以前朝的礼制对于后来的朝代在主体上都是适用的，新朝的统治者只要根据社会发展的情况作一些局部的修订就可以了。经过商代对夏代礼制的修订，再经过周代对商代礼制的修订，看来西周时期的礼制版本已经臻于完善。《论语•八僧》："周监于二代，郁郁乎文哉！吾从周。"孔子对于西周的礼制建设是颇为赞赏的。社会是发展变化着的，所以礼制的相关规定也必须随着社会的变化而调整。一个新朝代的建立往往要先沿用前朝礼制，然后再根据自己的需要做出局部的增损。孔子通过对夏、商、周三代礼的存在状况的分析，知道了礼永远是个不倒翁，被改动的只是其皮毛而已。朝代可以翻天覆地，礼却不可能脱胎换骨，所以孔子才很自信地说"虽百代可知也。“</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_002-25a.4" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:25:26.477+09:00">【I讲解对鬼神进行祭祀，桌面上的理由是"事死如事生"，是对死去的先人继续报恩，继续孝敬。但深层次上恐怕也是为了使鬼神高兴，希望得到他们的保佑和赐福。古代对于各种祭祀，礼法中有明确细致的规定，谁应该祭祀哪些对象，怎样进行祭祀，都已经形成了固定的程式。按照当时的规定,人们不应该祭祀除自己亲族以外的鬼神。在古人心目中，鬼神具有超人的能力，能够给人降下福祉或灾祸，所以人们为了避祸求福，往往会突破礼法的规定，不但超规格地祭祀祖先,而且去祭祀那些亲族以外的鬼神。贪婪者巴结鬼神的一切越礼的态度和做法，目的是想不当得利，所以被孔子斥为"谄二在古人的心目中，"勇敢"这种精神在人格结构中的地位似乎比现代人要高得多，对于"无勇”的鄙薄程度也比现代人重得多，因而形成了全社会"尚勇"的风气，这种情况是和当时的社会需求有关的。当遇到正义的事情需要人们挺身而出的时候，有的人却当了缩头乌龟，这当然是很被人瞧不起的，所以被孔子斥为“无勇"，其贬斥的意味是很重的。】</seg>
                    <seg corresp="#KR1h0004_tls_004-2a.1" xml:lang="en" resp="#CH" modified="2024-09-10T23:51:22.473+09:00">【I讲解儒家特别重视人际环境对人品行培养的影响，所谓近朱者赤，近墨者黑，就是这个道理。《论语•学而》："主忠信，无友不如己者。“(1 • 8)《论语•颜渊》："君子以文会友，以友辅仁。”(12 • 24)《论语•卫灵公》："居是邦也，事其大夫之贤者，友其士之仁者。“(15 • 10)这些材料体现的都是孔子的这种"里仁"的思想。物以类聚，人以群分。观察一个人，看他的朋友圈子的情况，也就能推知大概了。孔子认为，一个人如果不主动去和知识品行比自己强的人来往，反而喜欢和各方面都不如自己的人来往，是很愚蠢的。】</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>